<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Militia del gran duca di Thoscana Capitoli, ordini, &amp; priuilegij della militia, &amp; bande di Sua Altezza Serenissima prima cosi ordinati dalla buona, &amp; felice memoria di cosimo primo Gran Duca di Thoscana; et di poi corroborati da i successor i suoi figliuoli. Con l'aggiunta de i nuoui capitoli, &amp; priuilegi concessi dallo illustrissimo &amp; eccellentissimo Signor Don Francesco principe di Fiorenza, &amp; di Siena pursuo figliuolo alla nuoua Militia de i Caualli armati all leggiera sino dall'anno 1566.</title>
            <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1597</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 104 KB of XML-encoded text transcribed from 34 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A14165</idno>
            <idno type="STC">STC 24482</idno>
            <idno type="STC">ESTC S119613</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99854820</idno>
            <idno type="PROQUEST">99854820</idno>
            <idno type="VID">20270</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A14165)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 20270)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1533:03)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Militia del gran duca di Thoscana Capitoli, ordini, &amp; priuilegij della militia, &amp; bande di Sua Altezza Serenissima prima cosi ordinati dalla buona, &amp; felice memoria di cosimo primo Gran Duca di Thoscana; et di poi corroborati da i successor i suoi figliuoli. Con l'aggiunta de i nuoui capitoli, &amp; priuilegi concessi dallo illustrissimo &amp; eccellentissimo Signor Don Francesco principe di Fiorenza, &amp; di Siena pursuo figliuolo alla nuoua Militia de i Caualli armati all leggiera sino dall'anno 1566.</title>
                  <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
               </titleStmt>
               <extent>[8], 57, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>R. Field],</publisher>
                  <pubPlace>[London :</pubPlace>
                  <date>1597.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Dedication signed: Petruccio Vbaldino Cittadin Fiorentino.</note>
                  <note>Place of publication and printer's name from STC.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the Cambridge University Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Cosimo --  I, --  Grand-Duke of Tuscany, 1519-1574.</term>
               <term>Francesco --  I, --  Grand-Duke of Tuscany, 1541-1587.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-01</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-01</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ita">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:20270:1"/>
            <pb facs="tcp:20270:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>MILITIA DEL GRAN DVCA DI THOSCANA.</p>
            <p>Capitoli, ordini, &amp; priuilegij della Militia, &amp; Bande di ſua Altezza Sereniſſima prima coſi ordinati dalla buona, &amp; felice memoria di Coſimo primo Gran Duca di Thoſcana; Et di poi corroborati da i ſucceſſori ſuoi figliuoli. Con l'aggi<g ref="char:EOLhyphen"/>unta de inuoui Capitoli, &amp; priuilegi conceſſi dallo Illuſtriſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo &amp; Eccellentiſſimo Signor Don Franceſco Principe di Fiorenza, &amp; di Siena pur ſuo figliuolo alla nuo<g ref="char:EOLhyphen"/>ua Militia de i Caualli armati alla leggiera ſino dall' anno 1566.</p>
            <figure>
               <figDesc>printer's or publisher's device</figDesc>
            </figure>
            <p>1597.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:20270:2" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:20270:2"/>
            <head>ALLA SERENISSIMA, ET PRVDENTISSIMA PRINCIPESSA ELISABETTA POTENTISSIMA REGINA D'INGHILTERRA, &amp;c. Petruccio Vbaldino minimo ſeruo, in ſegno di vera<g ref="char:EOLhyphen"/>ce <hi>fedeltà, &amp; in teſtimonianza del giuſto deſiderio della lun<g ref="char:EOLhyphen"/>ga</hi> felicita di ſua Maieſtà.</head>
            <opener>
               <salute>Sacra Sereniſsima Maieſtà.</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">Q</seg>VALVNQVE natione, che ſtata ſi ſia al mondo dalla prima comin<g ref="char:EOLhyphen"/>ciata, &amp; proſperata dal ſommo fat<g ref="char:EOLhyphen"/>tore delle coſe tutte, ha cercato per vn naturale inſtinto di accreſcer la ſua riputatione col mezo della imi<g ref="char:EOLhyphen"/>tatione: eſſendoſi col fauor di quella ſaputo preua<g ref="char:EOLhyphen"/>lere in tal modo, che ſucceſſiuamente ciaſcuna di eſſe, l'vna doppo l'altra ſi ha acquiſtato lode ſingula<g ref="char:EOLhyphen"/>re nelle arti tutte di ogni ſorte: come chiaramente leggendoſi, &amp; conſiderandoſi bene le loro coſe lette ſe' ne troua manifeſtamente l'eſſempio. Percioche
<pb facs="tcp:20270:3"/> coſi ci ſono manifeſte l'attioni de i Greci popoli imi<g ref="char:EOLhyphen"/>tati da i Romani, come eſſi Greci'da gli Egittij haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>do appreſo prima, &amp; quelli da altri loro anco<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cedenti. Ma laſciando da parte queſta vniuerſal con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſideratione per ritirarci al propoſito del proceder de i ſecoli piu moderni, ſi è ritrouata l'imitatione in ogni natione, Regno, ò Stato, eſſere ſtata attion neceſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ria per lo accreſcimento della qualità loro. Intenden<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi ſempre l'imitation di quelle coſe, &amp; di quei mig<g ref="char:EOLhyphen"/>liori coſtumi, che allo ſtato ciuile, &amp; Politico di ciaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cun luogo ſecondo la qualità del Clima, haurà ri<g ref="char:EOLhyphen"/>guardato, &amp; potuto ſeruir. Et che abbracci ogni vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tuoſa at<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ione non ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te nelle arti diuerſe de i go<g ref="char:EOLhyphen"/>uerni politici, &amp; ciuili ma de i militari neceſſariame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ancora. La qual conſideratione ttouandoſi à me fa<g ref="char:EOLhyphen"/>miliare aſſai per natura eſſendo nato in Thoſcana; &amp; hauendo conoſciuto me ſteſſo di eſſere obligato ad impiegare ogni miglior penſiero nel Seruitio di que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta Sereniſſima Corona ſino dal mio primo ingreſſo fattone viuente la felice memoria di Henrico ottauo Principe ſempre vittorioſo l'anno 1545. &amp; ſino all' hora promoſſo, &amp; ſpronato al ſeruitio di quella per ſeruirla in terra ferma nel tempo del Baron Coban il vecchio huomo prudentiſſimo: come ancor di poi io vinen loci Eduardo ſeſto di bontà ſingulare pur di nuouo richia mato dalla <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>talia ſino in Scotia mi ritor<g ref="char:EOLhyphen"/>nai al medeſimo ſeruitio, &amp; oſſequio: &amp; in Hadin<g ref="char:EOLhyphen"/>thone
<pb facs="tcp:20270:3"/> non oſtante l'aſſedio, la peſte, &amp; la fame entra<g ref="char:EOLhyphen"/>to, &amp; gouernato dal Caualiere a Croft: &amp; nell' vna &amp; nell' altra parte hauendo trauagliato, mi ſono sfor<g ref="char:EOLhyphen"/>zato ſempre di ſatisfare alla mia vocatione ſenza rim<g ref="char:EOLhyphen"/>proccio d'alcun gia mai. Ma di poi prolungandoſi i tempi, &amp; ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>biataſi la qualità loro in gran parte (come dell' humana natura auuenit ſuole) &amp; generatiſene nuoui modi di procedere. Et io hoggi hon in coſe mi<g ref="char:EOLhyphen"/>litari, nè attualmente politiche occupato, nè coman<g ref="char:EOLhyphen"/>dato, ma ſol trattenuro (creder mi poſſo io) per me<g ref="char:EOLhyphen"/>moria de i ſeruitij paſſati, ho di gia ſeruito alla Maie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtà voſtra Sereniſſima, dall' anno 1563 inſino ad hora per cio richieſto, &amp; ricercato. Et ancor, che qualche volta pur in parte da chi piu non viue io ſia ſtato con la penna comandato ho hauuto ſempre queſta prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipal mira, &amp; ſcopo nell' animo: cio è, che in ogni mia attione ſi riconoſca la mia ſincerità verſo il mio preſente oggetto. Et non hauendo io il piu familiar modo di poter cio fare, ho cercato di ſuplir con la penna à queſto mio deſiderio col preſentare alla Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ieſtà voſtra Sereniſſima ogni anno alcuna coſa eſtrat<g ref="char:EOLhyphen"/>ta dalle miglioti hiſtorie, che per via d'imitatione, ò di auuertimento poſta giouare al ſuo Real Genio, &amp; alla prudenza di chi per lei gouerr a queſti ſuoi feli<g ref="char:EOLhyphen"/>ciſſimi Regni. Ma ritrouandoſi hora per mare, &amp; per terra ogni parte trauagliata mi è parſo non punto fuori di propoſito di far chiara alla Maieſta voſtra Se<g ref="char:EOLhyphen"/>reniſſima,
<pb facs="tcp:20270:4"/> la prouiſion preſa, &amp; introdotta circa le co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe militari per la conſeruation de i ſuoi ſtati dal Duca di Fiorenza Coſimo Medici, di poi ornato del titolo di Gran Duca di Thoſcana: &amp; accreſciuta da i figli<g ref="char:EOLhyphen"/>uoli ſuoi heredi, &amp; ſucceſſori, ſino ad hora non com<g ref="char:EOLhyphen"/>plitamente da i foreſtieri conoſciuta. Nella qual pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uiſione, &amp; ſua lettura molte coſe potendouiſi ritrouar imitabili, &amp; vtili ſecondo la natura di chi ſeruir ſe ne voglia: può per conſequenza ſatisfare à quelle perſo<g ref="char:EOLhyphen"/>ne alle quali piu ſi conuerrà vna tal conſideratione: la qual fatica io ho preſa volentieri, per cio che prima vna ſola copia corretta eſſendone ſtata veduta in In<g ref="char:EOLhyphen"/>ghilterra: &amp; io hauendo conoſciuto l'vtilità, che ſe ne può cauare da chiunque nella militia ancor di qua comandar debba, mi ſon reſoluto di farne vna Dedi<g ref="char:EOLhyphen"/>catione, &amp; conſecrarla alla Maieſtà voſtra Sereniſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ma, con tante copie di piu, che baſtino all' vſo di quelle perſone alle quali la debba conuenirſi ſenza piu allargarmene.</p>
            <p>Percio che io foreſtiero eſſendoci non ho voluto moſtrar di parer troppo ſauio: ma ſolo rimirando alla ſatisfattio di quella io la ſupplico humilmente à deg<g ref="char:EOLhyphen"/>narſi di accettar queſta mia diligenza nella miglior parte dell' animo ſuo Reale: &amp; ad hauer di me quella commiſeratione, che ſi può conuenire, &amp; impiegare in vn' huomo inuecchiato nel ſuo ſeruitio Reale, &amp; non mai ancora ſtraordinariamente aiutato, ſe bene
<pb facs="tcp:20270:4"/> amoreuolmente lodato. Et hora la metà dell' anno indiſpoſto della Gotta in neſſuna altra coſa piu mi confido, che nella ſperanza di eſſer dal Signor: iddio chiamato, ò da voſtra Sereniſſima Maieſtà in qualche parte aiutato. Dio noſtro Signor la conſerui à lungo (come ricerca il biſogno de ſuoi popoli tutti.) </p>
            <closer>
               <dateline>Di Londra <date>il di primo dell' anno. 1597.</date>
               </dateline> 
               <signed>Di voſtra ſacra Sereniſsima Maieſtà antico &amp; ſempre ſeruo fedele, <hi>Petruccio Vbaldino Cittadin Fiorentino.</hi>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:20270:5"/>
            <pb facs="tcp:20270:5"/>
            <head>CAPITOLI, ORDINI, ET PRIVILEGI RINOVATI, ET AMPLI<g ref="char:EOLhyphen"/>ati dallo Illuſtriſſimo &amp; Eccellentiſſimo Signor <hi>Coſimo Duca di Fiorenza noſtro Signor, alla ſua</hi> militia delle Fanterie il 1. di Ottobre 1556.</head>
            <byline>Tranſcritta à perpetua memoria, &amp; vtilità de gli huomini militari, da <hi>Petruccio Vbaldino</hi> Cittadin Fiorentino.</byline>
            <p>
               <seg rend="decorInit">V</seg>Olendo lo Illuſtriſſimo &amp; eccellen<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſſimo Signor, il ſignor Duca di Fio<g ref="char:EOLhyphen"/>renza Coſimo Medici noſtro Sig<g ref="char:EOLhyphen"/>nor: riordinar la ſua honorata Mili<g ref="char:EOLhyphen"/>tia, non tanto per re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>derla meglo in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrutta, &amp; intenta alli eſſercitij mili<g ref="char:EOLhyphen"/>tari per cio che tale ella del continouo ſi moſtra, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>to per far le maggior beneficio, &amp; commodo, &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>accreſcimento de i priuilegi ricompenſare i ſuoi de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcritti delle fatiche, &amp; de i diſagi, che nella militia ſopportano. Però S. Eccellenza ha proueduto, ſtatui<g ref="char:EOLunhyphen"/>to, &amp; nuouamente ordinato gl'infra ſcritti Capitoli, &amp; priuilegi militari con la oſſeruanza de i quali ella vuole, che le ſue Bande per l'auuenir ſieno rette, &amp; gouernate da quelli, che n'haueranno la cura, &amp; il reggimento. Diſtinto tutto queſto ordine per capito<g ref="char:EOLhyphen"/>li, come la materia lo richiede.</p>
            <div n="1" type="chapter">
               <pb n="2" facs="tcp:20270:6"/>
               <head>CAP. 1.</head>
               <argument>
                  <p>Del modo dello leggere, &amp; deſcriuer li ſoldati nella militia, &amp; Bande Ducali.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">N</seg>Ella militia, &amp; Bandè di S. eccellenza il<g ref="char:EOLhyphen"/>luſtriſſima poſſa eſſer deſcritta &amp; ammeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa, qualunque perſona ſecondo, che pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rerà al Commeſſario, ò alli Commeſſarij generali, pur che la ſia per l'età, &amp; per la compleſſio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; altre qualità atta alla militia; di che il Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſario vſando prudenza potrà diſcretamente farne giudicio: atteſo maſſime, che gli antichi Romani nel deſcriuer le Legioni conſiderauano il valore, &amp; le forze piu toſto, che la inclinatione, &amp; la volontà dei loro cittadini.</p>
               <p>Non poſſa però deſcriuer quelli, che facendo pro<g ref="char:EOLhyphen"/>feſſion di ſacerdoti haueranno gli ordini clericali, &amp; andranno in habito: nè quelli che facendo profeſſion di lettere, &amp; ſtando in Piſa, ò in altro ſtudio publico ad imparar non vorranno eſſer deſcritti: pur, che ſtie<g ref="char:EOLhyphen"/>no veramente per apprender lettere, &amp; non per ſut<g ref="char:EOLhyphen"/>terfugio.</p>
               <p>Debbino tutti li deſcritti nella prima raſſegna, che ſi farà giurar fedeltà à S. Eccellenza Illuſtriſſima, in mano del Commeſſario, &amp; obligarſi con tal giura<g ref="char:EOLhyphen"/>mento alla ſua militia, &amp; all' oſſeruanza, &amp; à gli ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni militari.</p>
               <p>Non poſſin partire in tempo alcuno dello ſtato di
<pb n="3" facs="tcp:20270:6"/> ſua Eccellenza illuſtriſſima, nè pigliar ſoldo da qual ſi voglia Principe, Signore, ò Republica ſenza expreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa licenza di S. Eccellenza, ſotto le pene, &amp; pregiudi<g ref="char:EOLhyphen"/>cij, che hoggi vegghiano, &amp; che per li tempi ſi publi<g ref="char:EOLhyphen"/>cheranno.</p>
            </div>
            <div n="2" type="chapter">
               <head>CAP. 2.</head>
               <argument>
                  <p>Dell' vffitio, &amp; autorità del Commeſſario delle Bande.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">I</seg>L Commeſſario generale delle Bande Ducali debba nel principio della ſua e<g ref="char:EOLhyphen"/>lettione giurar fedeltà à ſua Eccellenza Illuſtriſſima, &amp; l'oſſeruanza de i preſenti Capitoli. Et oltre alle Commiſſioni, che alla giorna<g ref="char:EOLhyphen"/>ta riceuerà da ſua Eccellenza, ſia tenuto di viſitar le Bande, &amp; cauare, &amp; mettere, &amp; caſſare, &amp; deſcriuere in eſſe quelle perſone, che egli riputera idonee, ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uendo ſempre la mira à mantenere à ſua Eccellenza, vna buona, &amp; honorata militia per poterſene ſeruir per ſicurezza, &amp; riputation del ſuo feliciſſimo ſtato.</p>
               <p>Poſſa armare &amp; diſarmare li deſcritti di corſaletto &amp; di quella ſorte d'armi, ch'ei giudicher aconuenirſi, &amp; in quel numero, &amp; come le piacerà.</p>
               <p>Habbia autorità ſopra tutti i Capitani delle Bande, &amp; de gli vffitiali, &amp; de i miniſtri nelle coſe concerne<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti il loro vffitio, &amp; intereſſe della militia ſeruitio di ſua Eccellenza Illuſtriſsima. Sia cognitore, &amp; giudice di tutti delitti proprij, che deſcritti co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>metteranno nella guerra, &amp; nelle raſſegne, &amp; in ogni altro eſſercitio
<pb n="4" facs="tcp:20270:7"/> militare: &amp; gli poſſa punire, &amp; gaſtigar eſſo fatto ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo la qualità del caſo (ommeſſa ogni ſolennità, &amp; ordine di proceſſo ſino alla morte incluſiuè, &amp; pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rendoli di procedere, &amp; maturamente con eſſamine, poſſa riſeruare in altro tempo, &amp; luego la cognitione di tali cauſe: &amp; con il conſiglio dell' Auditor delle Bande deciderle, &amp; ſententiarle. Et quando il prefa<g ref="char:EOLhyphen"/>to Commeſſario non interuerra alla guerra, rimanga la cognitione à chi haurà in tal luogo giuriditione ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>pra li ſoldati. Ma naſcendo i caſi nelle viſite &amp; nelle raſſegne, la cognition de i caſi ſiappartenga ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>te al Commeſſario come de ſopra.</p>
               <p>Et li delitti proprij s'intendino eſſere, &amp; ſieno li peccati, &amp; le colpe che dalli deſcritti ſi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>metteranno nella guerra, nelle raſſegne, &amp; in ogni altro atto mili<g ref="char:EOLhyphen"/>litare: come ſarebbe il partirſi di Campo, &amp; dalla guerra ſenza licenza, trasferiſi à i nemici, truffar la paga, abbandonare il luego doue alcun fuſſe poſto per ſentinella, ò per altro innanzi al tempo, diuentar transfuga, riuelare à i nemici i ſegreti, &amp; i biſogni del campo, preſtar loro aiuto, ò fauore dirette, ò indi<g ref="char:EOLhyphen"/>rette, di ſubbidire al ſuo Capitano nelle coſe della militia, &amp; alſuo luogo tenente, Alfiere, Sergente, &amp; altri graduati della ſua banda. Non andare alla guer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, ò doue la ſua banda ſarà comandata, vendere, ò impegnar l'armi, &amp; qualunque altra ſimile tranſgreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>fione; per le quali non poſſino i Magiſtrati, &amp; li Ret<g ref="char:EOLhyphen"/>tori
<pb n="5" facs="tcp:20270:7"/> intrometterſi, ma ſi appartenghino alla cogni<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, &amp; giudicio ſolamente del Commeſſario.</p>
               <p>Etſe alcuno de i deſcritti, ò non deſcritti ſeruirà alla banca per paſſatoio in qua fi voglia modo s'intenda eſſo fatto incorrere, &amp; incorra in pena della forca, &amp; il Commeſſario ne ſia il cognitor, &amp; lo faccia eſſeguir. Et perche' non conuiene maſſime nella militia, che chi ha grado, &amp; preminenza alcuna ſotto colore di ſuperiorità diuenga inſolente, &amp; faccia aggrauio à chi gli ſia ſuggetto, &amp; inferiore. Però ſe alcun Capi<g ref="char:EOLhyphen"/>tano delle Bande di S. Eccellenza Illuſtriſſima ingiu<g ref="char:EOLhyphen"/>rierà, ò farà aggrauio à chi gli ſia ſuggetto, cio è de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcritto fuori delle coſe, che concernono la militia, &amp; l'ordinanza di eſſa, poſſa lo ingiuriato riſentirſene per diffeſa dell'honor ſuo: nè per ciò habbia in tal caſo ad eſſer punito come diſubbidiente al ſuo ſuperiore: ma per il Commeſſario delle Bande ſi conoſca tal cauſa come da priuato à priuato: &amp; ſi decida ſecondo, che per le leggi ordinariamente ſe ne diſpone.</p>
            </div>
            <div n="3" type="chapter">
               <head>CAP. 3.</head>
               <argument>
                  <p>Dell' vffitio de i Capitani delle Bande, de i Cancellieri, &amp; dae i De<g ref="char:EOLhyphen"/>poſitarij, &amp; delle appuntature, &amp; de i bullettini.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">L</seg>I Capitani delle Bande Ducali ſiano tenuti nel principio del loro vfficio di giurar fe<g ref="char:EOLhyphen"/>deltà à ſua Eccellenza Illuſtriſsima, &amp; l'oſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeruation de i preſenti Capitoli in man ſua,
<pb n="6" facs="tcp:20270:8"/> ò del Commeſſario. Et ogni meſe vna volta ciaſcuno nella ſua prouincia, &amp; ne i luoghi ſoliti mettere inſie<g ref="char:EOLhyphen"/>me, &amp; raſſegnare i deſcritti nella ſua banda, &amp; eſſer<g ref="char:EOLhyphen"/>citarli, &amp; diſciplinarli (come gli parrà neceſſario) &amp; eſpediente: nella qual raſſegna debbino interuenire li ſuoi vffitiali, cio è luogo tenente, Alfiere, Sergente, Caporali, &amp; tutti gli altri deſcritti.</p>
               <p>Et ciaſcuno ſia tenuto di comparire alla raſſegna con tutte le ſue armi, &amp; quelle conſeruare: &amp; perden<g ref="char:EOLhyphen"/>dole ſia obligato di riarmarſi: &amp; non di meno caſchi in quella pena pecuniaria, ò afflittiua di corpo, che parrà al Commeſſario.</p>
               <p>La raſſegna generale in tutte le Bande, nella quale ha da interuenire il Commeſſario non ſi poſſa far ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za licenza eſpreſſa di ſua Eccellenza Illuſtriſſima.</p>
               <p>Debba ciaſcun Capitano nella ſua banda con par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticipation del Commeſſario, &amp; con il placito di S. Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>celle<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za Illuſtriſſima diſtribuir i gradi, &amp; gli vffitij pre<g ref="char:EOLhyphen"/>narrati, hauendo riſpetto alle perſone honorate, &amp; pratiche del meſtiero del ſoldo, &amp; alla condecenza, &amp; biſogno della banda. Nè poſsino eſſer prepoſti per officiali, &amp; Caporali delle Bande ſe non quelli, che ſaranno deſcritti nella propria Banda.</p>
               <p>Il Sergente maggiore, &amp; il Capitano, &amp; il Cancel<g ref="char:EOLhyphen"/>lier di ciaſcuna banda ſieno eletti da ſua Eccellenza, &amp; li Depoſitarij ſieno però eletti dal Commeſſario.</p>
               <p>Non poſsino li Capitani armare, ò diſarmare alcu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <pb n="7" facs="tcp:20270:8"/> deſcritto: nè torre l'armi ad vno per darle ad vno al<g ref="char:EOLhyphen"/>tro, ſe non quanto dal Commeſſario gli ſarà impoſto.</p>
               <p>Li Cancellieri, &amp; li Depoſitarij particulari delle Bande ciaſcuno nella ſua prouincia ſieno tenuti d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>teruenire alle raſſegne: &amp; debba il Cancellier tenere il Rolo di tutti li deſcritti di quella banda: Et il Depo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitario inſieme con il Cancelliere debbino tenere vn libro, ò vero quaderno, cio è ciaſcuno il ſuo, &amp; de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcriuerui, &amp; appuntarui tutti quei ſoldati, che alle det<g ref="char:EOLhyphen"/>te raſſegne mancheranno nella pena ſolita, &amp; che di ſotto ſi dirà. I quali Cancellieri, &amp; Depoſitarij ſe ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>cheranno d'interuenire, deſcriuere, &amp; appuntare per riſcontro l'vno dell'altro (come di ſopra) incorrino in pena di vno ſcudo d'oro in oro per qualu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>que vol<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, per ciaſcuno applicata per il quarto al Rettor, che la riſcoterà, &amp; per l'altro quarto al notificatore ſegre<g ref="char:EOLhyphen"/>to, ò paleſe, &amp; per il reſto alla Camera Ducale.</p>
               <p>Et finita, che ſarà la raſſegna ſia tenuto il Depoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tario leuare vna liſta di tutti quelli, che vi ſaranno mancati, &amp; che non hauranno ſcuſa ammiſsibile, &amp; lecita, &amp; riſcontrar detta liſta con il Cancelliere, &amp; coſi riſcontrata, il Capitano della Banda ſia tenuto ſottoſcriuerla in caſo, che'la troui giuſta. Et di poi, che la ſarà ſottoſcritta il Depoſitario debba intra due giorni ſuſſequenti al piu longo portarla al Rettore, che hauerà g<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>uriditione del criminale in quella pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uincia, &amp; quiuilaſciarla in eſſecutione.</p>
               <pb n="8" facs="tcp:20270:9"/>
               <p>Et il Caualier del Rettore ſia tenuto immediatè regiſtrarla al quaderno del fiſco: &amp; di poi far notifi<g ref="char:EOLhyphen"/>care alli ſoldati tali appuntature, con aſſegnar loro il termine di dieci giorni à pagare ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za ſpeſa: &amp; à quelli che voleſſero pagare, ò volontarij, ò grauati, ſia tenu<g ref="char:EOLhyphen"/>to detto Cancelliere far loro la polizza al Depoſita<g ref="char:EOLhyphen"/>rio di quella Banda, che riceua tal pagamento, &amp; far<g ref="char:EOLhyphen"/>ſela riportar di poi, ch' hauranno pagato ſottoſcritta dal Depoſitario. Et alla fine del ſuo vfficio ſia tenuto detto Caualiere di portar detto quaderno con le po<g ref="char:EOLhyphen"/>lizze predette allo vfficio del fiſco, &amp; quiui tutto con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſegnare, &amp; relaſſare à chi ſarà diputato à riceuerle, &amp; nel qual quaderno detto Caualiere ſia tenuto di no<g ref="char:EOLhyphen"/>tare tutti i pagamenti, che ſeguiranno nel ſuo tempo.</p>
               <p>Et il Cancellier della Banda ſia obligato peril de<g ref="char:EOLhyphen"/>bito dell' officio ſuo alla fine dello vfficio di qual un<g ref="char:EOLhyphen"/>que Rettore di mandare al fiſco vna copia di tutto l'appuntature de iſoldati, che ſaranno ſtate fatte du<g ref="char:EOLhyphen"/>rante l'vfficio di quel Rettore: à fine, che per ogni tempo ſene poſſa fare vn riſcontro ſotto pena di ſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>di quattro d'oro da pagarſi dal Depoſitario, Caualie<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, &amp; Cancellieri, che mancheranno riſpettiuamente di oſſeruar quanto di ſopra è detto per qualunque volta, &amp; per ciaſcheduno applicata fimilmente, &amp; nel modo ſopraſcritto.</p>
               <p>Non debbino però li detti Cancellieri, et Depo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitarij deſcriuer, ò vero appuntare quei ſoldati, che
<pb n="9" facs="tcp:20270:9"/> mancaſſero, i quali haueſſero legittima ſcuſa di aſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za, d'infirmità, ò d'altro giuſto impedimento: la qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le ſcuſa ſi debba far con il giuramento di due, ò di vno al meno de i ſoldati della banda nelle mani del Can<g ref="char:EOLhyphen"/>celliere, &amp; alla preſenza del Capitano di eſſa banda, il qual Cancelliere ſia tenuto di far nota in vn' altro quaderno per cio da tenerſi per lui di tutte le ſcuſe, che ſi faranno, raſſegna per raſſegna, &amp; di quei ſolda<g ref="char:EOLhyphen"/>ti che le faranno.</p>
               <p>Et qualunque ſarà trouato ſcuſare alcuno contra, ò fuori della verità, in corra in pena qualunque volta, &amp; per qualunque ſoldato, che egli contra la verità ſcuſaſſe di ſcudi due, &amp; piu allo arbitrio del Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>meſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>rio generale. Alla dichiaration del quale in cio ſi deb<g ref="char:EOLhyphen"/>ba ſtare. Delle quali pene vn quarto ne ſia applicato al notificatore, &amp; vn quarto al Rettore exigente, &amp; la metà al fiſco, &amp; camera di S. Eccelle<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za Illuſtriſſima.</p>
               <p>Et ha ordinato, &amp; vuole, che' non ſia piu in arbi<g ref="char:EOLhyphen"/>trio de i Capitani di dette Bande di ſcuſare i ſoldati, che mancano alle raſſegne con dir d'hauer dato loro licenza; ma che' venghino ſolamente ſcuſati quando e' faranno giurar la ſcuſa, &amp; lo impedimento loro nel modo, che di ſopra ſi dice: ſotto pena à detti Capita<g ref="char:EOLhyphen"/>ni contrafacendo d'incorrere nella indegnation di S. Eccellenza Illuſtriſſima.</p>
               <p>Et quando li Rettori fuſſero negligenti nello exi<g ref="char:EOLhyphen"/>gere tali appuntature, li eſſatori fiſcali poſſino, &amp; deb<g ref="char:EOLhyphen"/>bino
<pb n="10" facs="tcp:20270:10"/> riſquoterle con le ſolite ragaglie da trarſi della rata, che reſta al fiſco.</p>
               <p>Et li Rettori di quello non riſcoteranno non poſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>no participar rata alcuna: &amp; li prefati eſſattori eſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>guiſchino tutto con li ſoliti riſcontri dichiarando, che qualunque volta il ſoldato deſcritto mancherà alla raſſegna per la prima volta nell' auuenire ſia appun<g ref="char:EOLhyphen"/>tato in tre Carlini. Et per la ſeconda volta mancando continouamente in ſei Carlini. Et per la terza volta ſimilmente continouata in noue Carlini; &amp; per la quarta volta ſia condennato in pena afflittiua ſino al<g ref="char:EOLhyphen"/>la morte eſcluſiuè ad arbitrio del Commeſſario, ſaluo ſempre ogni giuſto impedimento, &amp; lecita ſcuſa.</p>
               <p>Li denari, che ſi riſcoteranno delle appuntature de<g ref="char:EOLhyphen"/>tratti prima li ſoldi due per lira, che ſecondo il ſolito ſi danno alli Depoſitarij per loro ſalario, ſi diſtribuiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chino per vn terzo à quel Capitano, che n'hauerà la cura hauuta, &amp; fatta la raſſegna, &amp; ogni reſto vada al benefitio della maſſa di tutti li deſcritti da conuertirſi in poluere di archibuſo, &amp; darſi alli archibuſieri ſeco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>do ſene parrà al Commeſſario. Douendoſi ogniraſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſegna in capo del meſe diſtribuirſi in detta poluere, ò in altro donatiuo tutto quello, che di tali appunta<g ref="char:EOLhyphen"/>ture ſi ſarà exatto, ò vero riſcoſſo, ò ricuperato nel meſe proſſimo paſſato.</p>
               <p>Nelle raſſegne, &amp; ogni volta, che occorrerà il Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>meſſario ſia obligato di dare à ciaſcun deſcritto, ò che
<pb n="11" facs="tcp:20270:10"/> ſi deſcriuerrà il Bullettino della militia doue ſia il no<g ref="char:EOLhyphen"/>me, &amp; patria è luogo del deſcritto, &amp; l'altre circoſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>ze. Il qual bullettino fia in ſtampa ſottoſcritto dal Commeſſario, &amp; ſigillato con il ſuo ſigillo, &amp; chi lo riceuerà paghi ſoldi due per bullettino. Et alli armati di corſaletto ſi dia la patente in ſtampa, &amp; riceuaſi ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>di ſei denari otto per ciaſcuna. Et dette patenti, &amp; bullettini non ſi poſſino rinouare piu, che ſi voglia il deſcritto, nè darſi à chi l'hauerà nel modo, &amp; forma predetta riceuuto: tal che l'effetto ſia, che ciaſcuno deſcritto habbia il ſuo bullettino, ò patente da mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrar, &amp; da far fede della ſua militia doue ſarà biſogno. Li denari che per li tempi ſi piglieranno delli bullet<g ref="char:EOLhyphen"/>tini, &amp; delle patenti ſi paghino al Depoſitario gene<g ref="char:EOLhyphen"/>rale delle bande, che ſi ritiene al fiſco con la polizza del Cancellier del Commeſſario ogni volta ſaranno fatti, &amp; dati in Fiorenza, ò alli Depoſitarij particulari delle prouincie, doue ſaranno conceduti, &amp; aſſegna<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, i quali di poi ſieno tenuti ogni meſe à rimetterli al detto Dipoſitario Generale ſenza alcuna ritentione, ò dilatione.</p>
               <p>Et il Commeſſario Generale debba tenerne vn conto à parte diligentemente, &amp; li Depoſitarij parti<g ref="char:EOLhyphen"/>culari ancora di quello verra loro in mano, &amp; ſia per riſcontro l'vno dell' altro. Et la polizza del Depoſita<g ref="char:EOLhyphen"/>rio generale per tal conto riceuerà dal Cancellier del Commeſſario, ſia tenuto riceuuto il pagamento di
<pb n="12" facs="tcp:20270:11"/> ſotto ſcriuerla, &amp; di rimandargliela in dietro à fin, che la poſſa ſeruire per riſcontro, &amp; chiarezza de i conti à chi li haurà da ſaldar, &amp; ſindicare. Li quali denari ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uino ſimilme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te detrattane la ſpeſa della ſtampa, &amp; va<g ref="char:EOLhyphen"/>dino à beneficio della maſſa de tutti i deſcritti per co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>uertirſi in poluere d'archibuſo, ò in altro donatiuo da diſtribuirſi à beneplacito del Commeſſario come di ſopra delle appuntature ſi è detto.</p>
               <p>Et occorrendo, che alcuno de i deſcritti ſia caſſo, ò rimoſſo della militia, debbino li Cancellieri ciaſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>no nella ſua banda mandar la liſta al Rettor del luo<g ref="char:EOLhyphen"/>go: &amp; il Rettor ſia obligato di tenerne cura, &amp; laſci<g ref="char:EOLhyphen"/>arla al ſuo ſucceſſore per ſua notitia: &amp; il Cancellier del Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>meſſario ſia tenuto tempo per tempo di quei, che ſaranno rimoſſi, ò cancellati darne particulare auuiſo alli Cancellieri di quelle bande reſpettiuame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>te nelle quali erano deſcritti.</p>
               <p>Et ſe alcuno poi, che' ſarà caſſo, ò rimoſſo dalla militia voleſſe falſamente preualerſi del bulletino, ò della patente, ſia gaſtigato dal Rettor della terra, ò dal Commeſſario delle bande (ſalua tra di loro la preuentione) in tratti due di corda, &amp; in ſcudi ven<g ref="char:EOLhyphen"/>ticinque d'oro in oro, applicandoli per vn quarto al Rettore, &amp; per vn' altro quarto al notificatore paleſe, ò ſegreto, &amp; il reſto alla camera Ducale.</p>
               <p>Ciaſcun Capitano ſtia contento al ſuo ſtipendio, che da ſua Eccellenza gli ſarà ordinato, nè poſſa di<g ref="char:EOLhyphen"/>mandar
<pb n="13" facs="tcp:20270:11"/> taſſe, nè coſa alcuna di qual ſi voglia ſorte, nè per qual ſi voglia modo alla comunità del luogo: nè pigliar preſenti dalli deſcritti, eccetto coſe da man<g ref="char:EOLhyphen"/>giare, che ſieno di piccola importanza, ò valuta ſotto pena di ſcudi cinquanta d'oro in oro per qualunque traſgreſſione da pagarſi, &amp; dal deſcritto che preſente<g ref="char:EOLhyphen"/>rà, &amp; dal Capitano, che l'accettera: &amp; ſia tal pena applicata alla camera Ducale per vn quarto: allo ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſatore paleſe, ò ſegreto per vn'altro quarto, &amp; il reſto à quel magiſtrato, ò Rettore, che la riſcoterà.</p>
               <p>Et ſe alcun Capitano per corruttela, &amp; in pregiu<g ref="char:EOLhyphen"/>dicio delle coſe appartenenti alla militia piglierà de<g ref="char:EOLhyphen"/>nari, ò robbe, ò donatiuo alcuno da qual ſi voglia de i deſcritti, incorra nella diſgratia di ſua Eccellenza Il<g ref="char:EOLhyphen"/>luſtriſſima, &amp; ſia punito ad arbitrio di quella.</p>
            </div>
            <div n="4" type="chapter">
               <head>CAP. 4.</head>
               <argument>
                  <p>Della cognition de i delitti comuni, &amp; di pace, Tregua, Fidanze rotte, &amp; leuate di offeſe, &amp; di incorporationi, &amp; diſcorporationi, di beni confiſcati, &amp; del modo del proceder contra li deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>critti nelle cauſe criminali.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">L</seg>A cognition de i delitti comuni, &amp; cauſe criminali per li maleficij, che non ſono pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prij de i ſoldati ſi appartenga à quelli magi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrati, &amp; Rettori reſpettiuamente, à i quali ſi apparterrebbero ſe' non fuſſero deſcritti. Et intra li prefati magiſtrati, &amp; Rettori habbia luogo la preue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>tione ſecondo che per le leggi, &amp; ordini ſi diſpone. Li
<pb n="14" facs="tcp:20270:12"/> quali magiſtrati, &amp; Rettori ſian tenuti, &amp; debbino in dette cauſe procedere nel modo, &amp; forma come e' procedono nelle cauſe ſimili de i non deſcritti, &amp; oſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeruar le leggi, ordini, &amp; ſtatuti de i luoghi con li pre<g ref="char:EOLhyphen"/>fati capitoli reſpettiuamente: ſaluo, &amp; eccetto quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, che li deſcritti non poſſino per dette cauſe crimi<g ref="char:EOLhyphen"/>nali eſſer tirati al magiſtrato de gli otto di Balia, etia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> in caſo di preuentione, ſe non per le cauſe capitali, ò degne della Galea, &amp; per le cauſe di pace, &amp; di tre<g ref="char:EOLhyphen"/>gue rotte, come di ſotto ſi dirà.</p>
               <p>Et li prefati Rettori non poſſino incarcerar quei deſcritti, che voleſſero dar malleuadori del giudicato ſe non per quelle cauſe, &amp; caſi criminali doue per gaſtigo loro ſi haueſſe ad imporre pena corporale: &amp; doue delle ferite, &amp; percoſſe date, ò che ſi deſſero per loro, ò à loro perſuaſione, ò mandato, ó per loro a<g ref="char:EOLhyphen"/>iuto, ó fauor ſi dubitaſſe di morte: &amp; doue per ritro<g ref="char:EOLhyphen"/>uar la verità delle tranſgreſſioni biſognaſſe metterli alla tortura, &amp; in caſo che' non vbbidieſſero à i co<g ref="char:EOLhyphen"/>mandamenti.</p>
               <p>Et non gli poſſin mettere alla tortura, nè ad alcuna altra ſorte di tormento ſe non nelle cauſe, &amp; caſi ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pitali: &amp; nelle cauſe, &amp; caſi di delitti graui, ó che per li preſenti capitoli ſi reputino graui, ò di ferite, che ſi diceſſero hauer date, ò fatto dare con effuſion di ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>gue: al qual tormento non ſi poſſino mettere etiam ne i caſi predetti per pena, ſe non per quanto da i pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenti
<pb n="15" facs="tcp:20270:12"/> capitoli, ò dalle leggi, ò da gli ſtatuti de i luoghi ne ſia per pena ordinato. Maſolo velo poſſin mettere per ritrouar la verità delle tranſgreſſioni, &amp; in caſo, che ſi habbino contra di loro legittimi, &amp; ſufficienti inditij, &amp; non altrimenti in alcun modo.</p>
               <p>Non ſi poſſa ancora procedere nelle dette cauſe criminali contra li deſcritti quando ſaranno aſſenti dal dominio di ſua Eccellenza Illuſtriſſima, per con<g ref="char:EOLhyphen"/>to di guerra con licenza di quella, nè quando ſaran<g ref="char:EOLhyphen"/>no occupati nel dominio nelli eſſercitij militari con<g ref="char:EOLhyphen"/>cernenti fuori delle raſſegne ordinarie il ſeruitio di ſua Eccellenza Illuſtriſsima, &amp; in caſo, che contra di loro i giuditij fuſſero di gia moſsi nel tempo, che ſi aſſenteranno per li effetti predetti, ò ſaranno occupa<g ref="char:EOLhyphen"/>ti come di ſopra: all' hora tali giuditij s'intendino in<g ref="char:EOLhyphen"/>continente ſoſpenderſi, &amp; eſſere ipſo iure ſoſpeſi ſino alloro ritorno, &amp; per giorni quindici doppo, che ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ranno tornati: &amp; che à loro ſaranno ſtati notificati, ſe gia eſsi non differiſſero il ritornar doppo la paſſata guerra, &amp; occupatione per impedir con ſuterfugij il proceder contra di loro indette cauſe; nel qual caſo ſi poſſa nondimeno contra di eſsi procedere paſſato, che ſarà tanto tempo, che commodamente haueſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro potuto tornarſene à caſa ſe haueſſero voluto ri<g ref="char:EOLhyphen"/>tornare.</p>
               <p>Poſſaſi non dimeno procedere alla cattura di quel<g ref="char:EOLhyphen"/>li, che haueſſero commeſſo, ò commetteſſero homi<g ref="char:EOLhyphen"/>cidio,
<pb n="16" facs="tcp:20270:13"/> furto, rapina, aſſaſſinamento, torto, ò altra vio<g ref="char:EOLhyphen"/>lenza in diſhonor della pudicitia &amp; honore &amp; riſpet<g ref="char:EOLhyphen"/>to douuto, tanto de i maſchi, quanto delle femine, ò altro delitto: per il gaſtigo del quale ſi conueniſſe im<g ref="char:EOLhyphen"/>porre loro alcuna pena corporale; ò che haueſſero date ò fatte dare, ò deſſero, ò faceſſero dare ferite, ó percoſſe mortali: ò haueſſero dato aiuto, ô fauore, à chi le deſſe. Nelle quali cauſe delle ſopra ſcritte cat<g ref="char:EOLhyphen"/>ture, &amp; delli delitti per i quali le ſaranno ſtate fatte ſi poſſa ordinariamente procedere, etiam ne i tempi predetti in ſino alla ſentenza, &amp; debita eſſecution di eſſe incluſiue: le dette loro eſſenze non oſtanti.</p>
               <p>Et li magiſtrati &amp; Rettori predetti, &amp; i loro vffitia<g ref="char:EOLhyphen"/>li, &amp; miniſtri non poſſino pigliar da eſſi deſcritti di quello, che occorrerà farſi nelle prenarrate cauſe, ò in alcuna di eſſe, etiam da i roghi, cio è ſtrumenti &amp; atteſtationi delle tregue, paci, fidanze, &amp; leuate di offeſe ſe non la metà di quel tanto, che ſi piglia, &amp; che ſi puo pigliare ordinariamente de i non deſcritti, eccetto però il dritto, che ſi debbe, ò ſi douerra pa<g ref="char:EOLhyphen"/>gare delle petitioni, che ſi produrranno nelle cauſe dipendenti da confiſcationi dinanzi alli Capitani di Parte: il qual diritto detti deſcritti, che faranno le di<g ref="char:EOLhyphen"/>mande ſieno tenuti di pagare interamente, come lo pagherebbero ſe non fuſſero deſcritti, &amp; ſe' non ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueſſero priuilegio alcuno.</p>
               <p>Delle quali cauſe d'incorporationi, &amp; ſeparationi
<pb n="17" facs="tcp:20270:13"/> di beni confiſcati, &amp; che ſi confiſcheranno: &amp; di qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lunque altra cauſa dipendente da confiſcatione, la cognitione, &amp; il giudicio ſi appartenga alli prefati Capitani di parte ſecondo, che per li ordini n'è loro conceduto, &amp; attribuito: &amp; nelle prenarrate cauſe ſi oſſeruino contra li non deſcritti: ſaluo, che il tempo à produrre le petitioni. Che quanto à i deſcritti s'inte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>da eſſer, &amp; ſia il doppio di quello, che ſi concede à i non deſcritti.</p>
               <p>Et in caſo, che li deſcritti ſi aſſentaſſero per conto di guerra come di ſopra, ogni preſcrittion, che fuſſe cominciata di gia à correre quanto al poter dare le petitioni nelle prenarrate cauſe de i beni confiſcati, s'intenda eſſere, &amp; ſia per il medeſimo tempo, &amp; nel medeſimo modo ſoſpeſa.</p>
               <p>Et debbinſi leuare l'offeſe tra le parti, &amp; tra i loro attenenti, &amp; congiunti ſino in quarto grado incluſiuè ſecondo la ragion canonica incontinente, che ſaran<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſeguite le riſſe, &amp; li ſcandoli ſotto quelle pene, che à i detti magiſtrati, &amp; rettori parrà di conuenirſi alla importanza de i caſi, &amp; alla qualità, &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dition delle perſone da applicarſi per loro al fiſco, &amp; camera Du<g ref="char:EOLhyphen"/>cale, come le ſi ſono ſino al preſente giorno applica<g ref="char:EOLhyphen"/>ri: &amp; da durare tali leuate di offeſe tutto quel tempo, che nel leuarle volta per volta ſarà dichiarato.</p>
               <p>Le cauſe delle paci, delle tregue, delle finanze, dell' offeſe, rotte, ò che ſi ro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>peranno ſi poſsino conoſcere,
<pb n="18" facs="tcp:20270:14"/> &amp; terminare tanto per il magiſtrato de gli otto di Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>lia, quanto per li gia detti Rettori, ſalua ſempre la preuentione.</p>
               <p>Et in tutti i ſopraſcritti caſi, &amp; cauſe criminali, &amp; in ciaſcuna di eſſe ſi debbino dar le ſentenze con par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticipation dello Auditor delle Bande, al quale il Ret<g ref="char:EOLhyphen"/>tor, che haurà la cauſa innanzi ſia tenuto mandare il proceſſo ſpedito, &amp; ſcriuerli quello, che' diſegni di farne; &amp; da poi debbino ſecondo il ſuo conſiglio giu<g ref="char:EOLhyphen"/>dicare. Douendo li magiſtrati, &amp; rettori condenna<g ref="char:EOLhyphen"/>re i deſcritti in quelle pene, che dalle leggi, &amp; da gli ſtatuti de i luoghi, nè i quali e' commetteranno i ma<g ref="char:EOLhyphen"/>leficij, ò ſaranno per il tempo ordinate: ſalui ſempre, &amp; eccettuati i caſi ſpecialmente compreſi nel proſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo ſuſſequente Capitolo.</p>
               <p>Et quanto alle pene pecuniarie li Magiſtrati, &amp; Rettori poſſino commutarle, in equipolenti, ò pro<g ref="char:EOLhyphen"/>portionati confini in quei deſcritti, che pareſſero, ò poueri, ò figliuoli di famiglia, &amp; non fuſſero habili di poter pagare. Et in tal caſo ſi debbino dar le ſentenze con condition, che ſe li condennati infra vn meſe dal di della notificata ſentenza non haueranno pagata la pena pecuniaria s'intendino relegati, ô confinati, di chiarando il luogo, il tempo, &amp; la pena della in oſſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uanza del confino. Per li quali Rettori ſi debba tene<g ref="char:EOLhyphen"/>re vn libro appartato, nel quale ſiano tenuti di fare ſcriuere tutte le ſentenze tanto aſſolutorie, quanto
<pb n="19" facs="tcp:20270:14"/> condennatorie, che nelle cauſe de i detti deſcritti per loro ſi pronuntieranno.</p>
               <p>Et dalle ſentenze, che per li Rettori ſi daranno nelle cauſe di paci, tregue, fidanze, &amp; leuate di offeſe, rotte, &amp; che ſi romperanno ſia lecito à i deſcritti di appellare, &amp; di ricorrere al magiſtrato de gli otto di Balia nel medeſimo modo, che gli è permeſſo à quei che non ſono deſcritti.</p>
               <p>Non poſſino li deſcritti però eſſer condennati da i prefati loro giudici alla ſcopa, nè alla Gogna, nè d'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer bollati, tagliato loro il naſo, ò l'orecchie, nè eſſere ſcoreggiati, nè menati ſull' aſino; nè in neſſuna altra pena vituperoſa: ſe non per furto, rapina, latrocinio, beſtemmia, Soddomia, aſſaſſinamento, &amp; per altri ſimili, ò maggiori delitti. Et ſe fuori de i prenarrati delitti ſi doueſſe imporre loro alcune delle ſopraſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>ti pene vituperoſe ſecondo gli ordini, &amp; ſtatuti de i luoghi: in tal caſo quelle pene ſi poſſino, &amp; ſi debbin commutare, in altre equipolenti, che non arrechino vituperio à i condennati.</p>
               <p>Et occorrendo loro di eſſer condennati per alcuno de i numerati delitti in qual ſi voglia delle ſopra ſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>te pene, che vituperino le perſone: all' hora, &amp; in tal caſo quelli coſi condennati s'intendino eſſete, &amp; ſie<g ref="char:EOLhyphen"/>no incontinente caſſi, &amp; priui della militia Ducale, &amp; altri in luogo loro ſi deſcriuino per il Commeſſario, à fine, che nelle bande di ſua Eccellenza Illuſtriſſima
<pb n="20" facs="tcp:20270:15"/> mai non ſieno ſe non perſone honorate, &amp; degne della ſua militia.</p>
            </div>
            <div n="5" type="chapter">
               <head>CAP. 5.</head>
               <argument>
                  <p>Delle pene de i maleficij, che ſi commetteranno per li deſcritti, &amp; per linon deſcritti ſenza guiſta cagione, &amp; con ſuperchieria.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">A</seg>Vertendo ſua Eccellenza Illuſtriſſima, che chi fa profeſsion d'armi, &amp; di ſoldato debba eſſer pronto adiſporre la propria vita per diffeſa dell' honore, &amp; delle ſue ſoſtanze: &amp; parimente per diffeſa dell' honor, della vita, &amp; ſtato del ſuo Signore: piu toſto, che per offendere ingiuſtamente, &amp; ingiu<g ref="char:EOLhyphen"/>riare altrui: &amp; quelli molto meno, che militano ſotto la medeſima inſegna. Et vole<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do dirizzare (come ſua Eccellenza ha ſempre fatto) la ſua honorata militia à queſto camino: &amp; renderla deſideroſa, &amp; intenta alla vera gloria, &amp; ſplendor dell' armi, per cio ella ha or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinato, &amp; ſtatuito: Che ſe alcun deſcritto percote<g ref="char:EOLhyphen"/>rà vn altro deſcritto ſenza legittima cauſa ſia punito nelle infraſcritte pene, cio è: Se ei lo percoterà di buffettò, ò con ventre, ò con ſterco, ò con altra brut<g ref="char:EOLhyphen"/>tura, in ſcudi cinquanta d'oro in oro, &amp; in tratti due di fune. Se ei lo percoterà con baſtone, in amputatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; perdita della mano diritta. Se con arme, in pe<g ref="char:EOLhyphen"/>na della vita, in caſo, che con tal percoſſa, ò lo ſtorpi, ò gli laſci nel volto apparente cicatrice. Et non lo ſtorpiando, &amp; non laſciandoli nel viſo apparente ci<g ref="char:EOLhyphen"/>catrice, ſia punito per anni cinque di co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>fino in galea.
<pb n="21" facs="tcp:20270:15"/> Et ſe ei percoterà ſenza legittima cagione, ò di buf<g ref="char:EOLhyphen"/>fetto, ò con alcuna bruttura, ò con baſtone alcuno, che non ſia deſcritto, ſia condennato in quelle pene, che dalle leggi, &amp; dalli ſtatuti de i luoghi ne ſono, ò ne ſaranno per i tempi ordinati: &amp; nelle medeſime pene incorra con due tratti di fune di piu per ogni volta, che con arme, ei lo percoterà ſenza ſtorpiarlo, &amp; ſenza cicatrice: ma ſe di tali percoſſe ei ne rimarra ſtorpiato, ò con apparente cicatrice nel viſo, ſia con<g ref="char:EOLhyphen"/>finato per tal caſo per qualunque percoſſa per anni quattro in galea. Et ſe vno non deſcritto percoterà ſenza giuſta cagione alcun deſcritto in qual ſi voglia de i ſopra detti modi ſia punito nelle medeſime pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, nelle quali debbe eſſer punito (come di ſopra ſi dice) vn deſcritto in tutto, &amp; per tutto. Et ſe alcuno de i predetti oltra il percuotere ſenza legittima cauſa percoterà alcuno de i ſopra ſcritti à tradimento, ò co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſuperchieria ſia punito oltra le ſopraſcritte pene di quel maggior gaſtigo, che al retto, &amp; giuſto arbitrio parrà, &amp; piacerà di chi l' haurà da giudicare, conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rato l'atto del tradimento, &amp; della ſuperchieria, &amp; l' importanza, &amp; l'effetto del caſo, &amp; ogni circoſtanza del delitto. Et ſe le per coſſe occorreranno darſi con giuſta cagione, &amp; ſenza tradimento, ò ſuperchieria, ſia in tal caſo giudicato il delinquente ſecondo le leg<g ref="char:EOLhyphen"/>gi, &amp; ordini, &amp; ſtatuti de i luoghi (ſi come di ſopra nel proſſimo precedente capitolo de gli altri malefi<g ref="char:EOLhyphen"/>cij,
<pb n="22" facs="tcp:20270:16"/> &amp; delitti comuni ſi è detto.</p>
               <p>Et ſe vno coſi non deſcritto, come deſcritto men<g ref="char:EOLhyphen"/>tirà per la gola ſenza giuſta cagione alcuno deſcritto, ſia condennato in ſcudi venti cinque ſimili, &amp; in due tratti di fune. Et in tutti i ſopraſcritti caſi, &amp; in ciaſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>no di eſsi ſi debbin dare le ſentenze con participatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dell' Auditor delle Bande, al quale il Rettor, che ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uerà la cauſa innanzi ſia tenuto di mandar il proceſſo come di ſopra ſi è detto.</p>
               <p>Et ogni volta, che ne i caſi ſopraſcritti, &amp; in ciaſcun di eſſi intra le parti ſeguiſſe la pace intra vn meſe dal di della data ſentenza, &amp; di eſſa ne appariſca publico contratto, tal condennagione ſi debba ridurre per li magiſtrati, &amp; rettori, che hauranno ſententiato con participation del prefato Auditore à quelle pene ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lamente, che dalle leggi municipali, &amp; ſtatuti de i luoghi reſpettiuamente ſono ordinate.</p>
               <p>Et li deſcritti non poſſino eſſere condennati per quelli homicidij, che' commetteranno, nè per quelle ferite, &amp; percoſſe, che' daranno à diffeſa, &amp; per diffe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa dell' honore, &amp; delle perſone loro proprie: delle donne, de i loro padri, madri, figliuoli, &amp; figliuole, fratelli, &amp; ſorelle, ò d'altri loro congiunti, ò attenen<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, &amp; de i loro compagni, &amp; amici, &amp; de i loro Capi<g ref="char:EOLhyphen"/>tani, &amp; de gli altri loro ſuperiori nella militia.</p>
               <p>Nè per quelle ferite, ò percoſſe, che' daranno, nè per quelle parole ingiurioſe, che' diranno per conſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uatione,
<pb n="23" facs="tcp:20270:16"/> &amp; diffeſa ſolamente dell' honor loro, ſe gia le non eccederanno i termini, &amp; i modi della mode<g ref="char:EOLhyphen"/>rata, &amp; incolpata' diffeſa: ne i quali caſi e' debbino eſſer puniti di quanto gli eccederanno detti modi, &amp; termini di pena non vituperoſa ſecondo, che' ſi con<g ref="char:EOLhyphen"/>uerra alle tranſgreſsioni della incolpata, &amp; modera<g ref="char:EOLhyphen"/>ta diffeſa, &amp; non d'altro in alcun modo. Et intendaſi fatto à diffeſa delle perſone, &amp; dell' honor loro inſie<g ref="char:EOLhyphen"/>me, ſe inſultati, ò percoſsi, ò altrimenti prouocati di fatti con armi, ò ſenza è percoteranno incontinente l'offenſore. Et à diffeſa dell' honor ſolo, ſe prouocati, &amp; ingiuriati di parole e' percoteranno incontinente, &amp; in quello ſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te della riceuuta ingiuria lo ingiuria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te.</p>
               <p>Per le quali parole ingiurioſe, ò in qual ſi voglia modo vituperoſe, etiam ſe le conteneſſero, che l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>giuriato mentiſſe per la gola, ò foſſe vn poltrone, ò vn ladro, ò vn becco, ò vn mancator di fede, ò foſſe no<g ref="char:EOLhyphen"/>tato d'altra macchia, ò vituperio: e' non ſi debbe tol<g ref="char:EOLhyphen"/>lerar che gli ſtorpino alcuno: ma ſi bene, che' percuo<g ref="char:EOLhyphen"/>tino, ò feriſchino lo ingiuriante, in caſo che non hab<g ref="char:EOLhyphen"/>bino prima nel medeſimo tempo ingiuriato lui di pa<g ref="char:EOLhyphen"/>role, ò di fatti, alle quali parole, &amp; à i quali fatti ſi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>ueniſſe vna tale ingiuria verbale.</p>
               <p>Et ſe di tali percoſſe, ò ferite ne ſeguirà l' homici<g ref="char:EOLhyphen"/>dio, ò ſtropiamento ò debilitatione di membro, ò membri, non ſieno in tali caſi condennati per l'homi<g ref="char:EOLhyphen"/>cidio in pena, ó bando del capo, nè in confiſcation di
<pb n="24" facs="tcp:20270:17"/> beni come homicidiarij doloſi; nè per li ſtorpiamenti ò debilitationi de i membri del tutto, ma in altra pe<g ref="char:EOLhyphen"/>na, che non gli vituperi ſecondo, che ſi conuerrà alla tranſgreſſion della moderata diffeſa. Et li Rettori ne i caſi principali de i quali non hauranno à dar notitia al ſopraſcritto Auditore non poſſin dar ſentenza ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za participation del magiſtrato delli Otto di Balia ſi come ne i medeſimi caſi per i non deſcritti ſi oſſerua.</p>
            </div>
            <div n="6" type="chapter">
               <head>CAP. 6.</head>
               <argument>
                  <p>Delle condennagioni pecuniarie, &amp; confiſcation de i beni de i de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcritti applicati alla Camera Ducale. Et delle eſſentioni che hanno dalli ricreſcimenti, &amp; dal beneficio delia confeſsione, &amp; della pace.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">L</seg>E pene pecuniarie, &amp; li beni, che ſi confiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cheranno de i deſcritti ſi applichino per le ſentenze de i magiſtrati, Rettori, giudici, &amp; vffitiali al fiſco, &amp; Camera di ſua Eccellen<g ref="char:EOLhyphen"/>za, come ſino ad hoggi ſi ſono applicati, &amp; per da ho<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, come dall' hora, &amp; e' conuerſo applicate: &amp; ap<g ref="char:EOLhyphen"/>plicate eſſer s'intendino in virtù de i preſenti capitoli: &amp; per eſſo fiſco, &amp; ſuoi miniſtri ſi riſquotino, &amp; ſi pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ghino al Depoſitario Fiſcale, ò alli eſſattori, ô à chi per li tempi ſarà dal fiſco ne i luoghi à cio diputato.</p>
               <p>Et delle condennagioni pecuniarie fatte alli de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcritti ſi debba diminuire il quarto à chi ſpontanea<g ref="char:EOLhyphen"/>mente, &amp; apertamente confeſſerà il maleficio per lui commeſſo, ſecondo, che per li ordini ſi trouerrà diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>poſto:
<pb n="25" facs="tcp:20270:17"/> &amp; doue non foſſe cotal beneficio, che alcuna legge, ò ordine conceſſo, ſi diminuiſca tal quarto in virtù del preſente Capitolo.</p>
               <p>Et che haurà ottenuta la pace dallo offeſo, ò da i ſuoi heredi auanti, che la condennagione ſi faccia: &amp; ancora chi la otter<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>a in fra vn meſe dal di, che la gli ſarà ſtata notificata poſſa, &amp; debba conſeguir la dimi<g ref="char:EOLhyphen"/>nution della metà della pena. Et ancora paſſato il meſe in quei luoghi, doue ſeco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do gli ordini il benefi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio della pace di poi ſi potrà, ò ſi douerrà ammetere, ſe li facci la predetta diminutione della pena per la metà, &amp; non di maggior rata; quantunque ſi gli do<g ref="char:EOLhyphen"/>ueſſe per conto della pace far maggior diminutione in virtù di qual ſi voglia ſtatuto, ò legge municipale.</p>
               <p>Et paghinſi dette condennagioni ſenza la pena del quarto, &amp; ſenza alcuno accreſcimento: eccetto le ra<g ref="char:EOLhyphen"/>gaglie ſolamente delli eſſatori fiſcali, le quali ſi deb<g ref="char:EOLhyphen"/>bino pagare interamente ſi come ſino à qui ſi è coſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>mato: &amp; quanto alle ragaglie de gli altri miniſtri, &amp; Cancellier del fiſco, ſi paghino ſolamente per metà: come nel capitolo de i priuilegij de i deſcritti di ſotto ſi dichiarerà. Et quelli, che pagheranno le conden<g ref="char:EOLhyphen"/>nagioni pecuniarie infra vn meſe dal di, che le ſaran<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſtate loro legittimamente notificate, le paghino col beneficio del quarto meno, tal che lo effetto ſia, che pagatine ſoli li tre quarti ſiano liberi del reſto, &amp; poſſino, &amp; debbino in tal caſo eſſer del tutto cancel<g ref="char:EOLhyphen"/>lati
<pb n="26" facs="tcp:20270:18"/> come ſe n'haueſſero pagata la intera quantità.</p>
               <p>Il qual beneficio del quarto meno s'intenda eſſere, &amp; ſia loro conceſſo oltra gli altri beneficij: cio è oltra il beneficio del quarto meno conceſſo loro per vigor della confeſſione, &amp; oltra il beneficio della metà me<g ref="char:EOLhyphen"/>no conceſſo loro per vigor della pace, &amp; in virtù de i preſenti Capitoli.</p>
            </div>
            <div n="7" type="chapter">
               <head>CAP. 7.</head>
               <argument>
                  <p>Delle eſſecutioni delle condennagioni de i deſcritti.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">P</seg>Oſſinſi, &amp; debbinſi eſſeguir le condennagio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni pecuniarie de i deſcritti nelle loro perſo<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; ne i loro beni paſſato vn meſe dal di, che le ſaranno ſtate loro legittimamente notificate: eccetto però l'armi, panni, &amp; altri veſtimenti per vſo, &amp; ad vſo delle perſone loro: nelle quali armi, panni, &amp; veſtimenti le non ſi poſſino eſſeguire in alcun mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do; &amp; l'altre ſi poſſino, &amp; debbino eſſeguir ſecondo, che conuerrà al debito della giuſtitia.</p>
               <p>Et ſe gli occorrerà che alcuno deſcritto ſi troui in carcere ritenuto per condennagioni pecuniarie nel tempo, che lui habbia da andare alla guerra in ſerui<g ref="char:EOLhyphen"/>tio di ſua Eccellenza Illuſtriſſima, &amp; voglia dar malle<g ref="char:EOLhyphen"/>uadore, &amp; ſicurtà di ritornar in carcere paſſato il te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>po, &amp; l'occaſion della guerra, ò di pagar non vi tor<g ref="char:EOLhyphen"/>nando la condennagione, debbino in tal caſo queſti coſi fatti, ò quale e' ſi ſia eſſer relaſſato, dando ſicurtà idonea, &amp; ſufficiente per il ritorno, ò per il pagamen<g ref="char:EOLhyphen"/>to,
<pb n="27" facs="tcp:20270:18"/> come di ſopra è detto.</p>
            </div>
            <div n="8" type="chapter">
               <head>CAP. 8.</head>
               <argument>
                  <p>Delle cauſe ciuili, &amp; miſte.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">L</seg>A cognitione delle cauſe ciuili, &amp; miſte, &amp; particularmente delli danni dati quanto alli deſcritti ſi appartenga à quelli magi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrati, Rettori, &amp; vffitiali, alli quali ſi appar<g ref="char:EOLhyphen"/>terrebbe ſe' non fuſſero deſcritti, &amp; debbinſi decide<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; terminar ſecondo le leggi, &amp; ſtatuti de i luoghi. Nè ſi poſſa in dette cauſe proceder co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra di loro per alcun magiſtrato, ò Rettore, ſe prima non ſia loro notificato in ſcriptis per duel Rettor, ó magiſtrato, che haurà à conoſcer la cauſa, &amp; aſſegnato vn termi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne di 30. giorni alli deſcritti armati di corſaletto. Et di 15. giorni alli deſcritti non armati à pagare infra il<g ref="char:EOLhyphen"/>termine predetto, ò accordare il ſuo creditore. I quali termini paſſati ogni volta, che' non hauranno paga<g ref="char:EOLhyphen"/>to, ò accordato ſi proceda ad inſtanza de i creditori contra di loro come ſe' non foſſero deſcritti.</p>
               <p>Dichiarando però, che il priuilegio ſopra detto no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> s'intenda per il debito, che alcun deſcritto haueſſe con la ſua communità, ò con la Camera Ducale.</p>
               <p>Non ſi poſſa per le eſſecutioni di tali ſentenze gra<g ref="char:EOLhyphen"/>uar li deſcritti in armi, nè in panni, nè in veſtimenti per loro vſo, nè in la perſona. Et ſe occorreſſe, che per debito ciuile ſi cominciaſſe vn giudicio, &amp; ſi proſe<g ref="char:EOLhyphen"/>guiſſe
<pb n="28" facs="tcp:20270:19"/> ſino alla ſentenza incluſiuè ſenza, che per il ma<g ref="char:EOLhyphen"/>giſtrato, ò Rettore foſſe ſtata fatta la notification, &amp; aſſegnatione del tempo come di ſopra, ò in auuedu<g ref="char:EOLhyphen"/>tamente, ò per non ſaper, che il debitore conuenuto ſia nel numero de i deſcritti, &amp; il deſcritto medeſimo conuenuto non haueſſe oppoſto innanzi alla conte<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtation della lite l'eccettion di tal priuilegio, in qual caſo it giudicio predetto con tutti li atti, &amp; la ſenten<g ref="char:EOLhyphen"/>za s'intendino eſſere, &amp; ſieno in quella validità, &amp; in quello eſſere, come ſi fuſſe fatta la prenarrata notifi<g ref="char:EOLhyphen"/>catione, &amp; aſſegnation del tempo.</p>
               <p>Et ogni volta, che li deſcritti ſi aſſenteranno dal Dominio con licenza di ſua Eccellenza Illuſtriſſima, per conto di guerra, ò ſaranno occupati nel Dominio in ſeruitio di quella, le inſtanze delle cauſe ciuili, &amp; miſte s'intendino eſſere, &amp; ſiano ſoſpeſe in quel mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do, &amp; per quel tempo, che di ſopra ſi è dichiarato nelle cauſe criminali: etiam ſe il giuditio fuſſe inco<g ref="char:EOLhyphen"/>minciato innanzi alla loro aſſenza.</p>
            </div>
            <div n="9" type="chapter">
               <head>CAP. 9.</head>
               <argument>
                  <p>Dell' vfficio dell' Auditor delle bande, &amp; del ſuo Cancelliere.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">L</seg>'Auditor delle Bande Ducali oltra quello, che alla giornata gli ſarà da ſua Eccellenza Illuſtriſſima coma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dato debba vedere i pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſi, che per li magiſtrati, &amp; Rettori de i luoghi ſi faranno nelle cauſe de i deſcritti, &amp; eſſami<g ref="char:EOLhyphen"/>narli
<pb n="29" facs="tcp:20270:19"/> diligentemente, &amp; veder le leggi, &amp; gli ſtatuti municipali, &amp; far gli oſſeruar ne i giuditij in quel mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do, che per li preſenti capitoli n'appariſce ordinato. Et pigliare informatione dalli Rettori del Dominio di quello, che gli occorrerà: &amp; ſpedir le cauſe de i deſcritti, per quello, che ſi gli appartiene con piu bre<g ref="char:EOLhyphen"/>uità, &amp; manco incommodo loro. Et il ſuo Cancel<g ref="char:EOLhyphen"/>liere ſia tenuto di ſcriuerle lettere à i Rettori, &amp; alle parti, &amp; le notificationi, &amp; altri atti, che occorreran<g ref="char:EOLhyphen"/>no farſi: &amp; quello, che dallo Auditore gli ſarà com<g ref="char:EOLhyphen"/>meſſo.</p>
               <p>Habbia il prefato Cancelliere per ſuo ſalario ſcudi tre it meſe da pagarſeli dal dipoſitario generale delle bande ſecondo il ſolito: &amp; poſſa pigliar per ciaſcuna lettera, che egli ſcriua, ò ſcriuerra per lo intereſſe del<g ref="char:EOLhyphen"/>le parti, ſoldi ſei, &amp; denari otto. Et dell' altre coſe, che gli ſcriueſſe ad inſtanza delle parti, &amp; non ex offi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio, poſſa pigliar ſolamente quel tanto, che ſi mette<g ref="char:EOLhyphen"/>rà per tariffa, &amp; regola nel proſſimo ſeguente Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pitolo.</p>
            </div>
            <div n="10" type="chapter">
               <head>CAP. 10.</head>
               <argument>
                  <p>Del ſalario del Commeſſario delle Bande, &amp; del ſuo Cancelliere.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">I</seg>L ſalario ordinario del Commeſſario ſia à ra<g ref="char:EOLhyphen"/>gione di ſcudi 400. d'oro di moneta per ciaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno anno da pagarſeli dal Dipoſitario pre<g ref="char:EOLhyphen"/>detto. Et oltra il ſalario ſopraſcritto, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do ei và alle
<pb n="30" facs="tcp:20270:20"/> viſite nelle ſtato per caſſare, &amp; per deſcriuere, armare, &amp; diſarmare, &amp; ancora per raſſegnare, &amp; metter in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieme le bande habbia lire vent'vna il di ſecondo il ſolito. Et quando ſtarà alla guerra con l' eſſercito, ol<g ref="char:EOLhyphen"/>tra il ſalario ordinario habbia di piu ſcudi quattro d' oro di moneta per ciaſcun giorno.</p>
               <p>Non poſſa oltra gli ſalarij dichiarati intendendo ſi di moneta Fiorentina dilire ſette, &amp; ſoldi 10. quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do va in viſita, ò alle raſſegne dimandare alle com<g ref="char:EOLhyphen"/>munità delle terre, nè riceuere paglia, legne, ſtrami, nè altra coſa eccetto vno alloggiamento fornito di maſſeritie groſſe.</p>
               <p>Habbia di continuo appreſſo di ſe vn Cancelliere nelle viſite, nelle raſſegne, &amp; nella guerra, &amp; doue' ſi trouerra per ſeruirſene nelle occorrenze. Il qual Can<g ref="char:EOLhyphen"/>cellier habbia di ſalario ſcudi ſei il meſe di oro di mo<g ref="char:EOLhyphen"/>neta da pagarſegli dall' vfficio de i Cinque ſecondo il ſolito: &amp; quando ſarà in viſita, alle raſſegne, &amp; alla guerra con il commeſſario habbia le ſpeſe per ſe, &amp; per vn cauallo, &amp; per vn garzone dal Commeſſario predetto.</p>
               <p>Habbia per ſue regaglie di ciaſcuna lettera, che e<g ref="char:EOLhyphen"/>g'i ſcriuerrà ad inſtanza delle parti per conto della militia ſoldi ſei, &amp; denari otto, &amp; altro tanto per le fe<g ref="char:EOLhyphen"/>di di delle rappreſentationi de i confini, &amp; per li proceſſi delle cauſe, che ſi appartengono al Commeſſario: &amp; per le copie delle ſentenze aſſolutorie non poſſa pig<g ref="char:EOLhyphen"/>liar
<pb n="31" facs="tcp:20270:20"/> ſe non quello. Che è dichiarato nella Tariffa, &amp; regola, che ſegue appreſſo. Cio è.</p>
            </div>
            <div n="11" type="chapter">
               <head>CAP. 11.</head>
               <argument>
                  <p>Tariffa, &amp; regola di tutto quello, che il Cancelliere del commeſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>rio, &amp; il Cancelliere dello Auditore delle Bande poſsano pig<g ref="char:EOLhyphen"/>liare per loro regaglie nelle cauſe de i deſcritti.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">P</seg>Er vna ſentenza aſſolutoria di pena capitale copiata ad
<table>
                     <row>
                        <cell role="label">
                           <hi>Lire.</hi>
                        </cell>
                        <cell role="label">
                           <hi>ſoldi.</hi>
                        </cell>
                        <cell role="label">
                           <hi>denari.</hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>10.</cell>
                        <cell> </cell>
                        <cell> </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>3.</cell>
                        <cell>10.</cell>
                        <cell> </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell>6.</cell>
                        <cell>8.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell>6.</cell>
                        <cell>8.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>10.</cell>
                        <cell> </cell>
                        <cell> </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell>6.</cell>
                        <cell>8.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell>6.</cell>
                        <cell>8.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell>6.</cell>
                        <cell> </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell>2.</cell>
                        <cell> </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell>6.</cell>
                        <cell>8.</cell>
                     </row>
                  </table> inſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za delle parti lire dieci.</p>
               <p>Per vna aſſolutoria di galea, ſtinche, carcere, ò di altra pena afflittiua. lire tre, &amp; ſoldi dieci.</p>
               <p>Per l'aſſolution di qualunque altro confino.</p>
               <p>Aſſolution di qualunque pena pecu<g ref="char:EOLhyphen"/>niaria.</p>
               <p>Aſſolution di banditi, &amp; rimeſſi nel buon di cio è alla ſolita gratia, per giuſtificarſi.</p>
               <p>Rappreſentation di confini.</p>
               <p>Riſpoſta di querele.</p>
               <p>Eſſamine di teſtimonij per ciaſcun teſtimonio.</p>
               <p>Copie di proceſſi, &amp; atti per ciaſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>na carta.</p>
               <p>Lettere come di ſopra per ciaſcuna di eſſe.</p>
               <pb n="32" facs="tcp:20270:21"/>
               <p>Et pigliando li prefati Cancellieri piu, che nella tariffa predetta non ſi contiene caſchino in pena ciaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cun di loro reſpettiuamente, &amp; per ciaſcuna volta di ſcudi cinque d'oro in oro, applicati poi per il quarto alli Conſeruadori delle leggi a le perſone loro. Et per l'altro quarto al notificatore ſegreto, ò paleſe, &amp; per il reſto al fiſco, &amp; camera Ducale.</p>
               <p>Et perche le coſe della militia habbino à i tempi debiti buona, &amp; preſta ſpeditione ſecondo le occor<g ref="char:EOLhyphen"/>renze. Però ſua Eccellenza Illuſtriſſima ha ordinato, &amp; vuole, che oltra il Cancellier del Commeſſario, ſia ancora prepoſto alla cura delle bande vn ſuo ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>gretario ſtraordinario da eleggerſi da lei per quel te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>po, &amp; con quelli oblighi, ò ſalario che le piacerà.</p>
            </div>
            <div n="12" type="chapter">
               <head>CAP. 12</head>
               <argument>
                  <p>De i priuilegij, &amp; delle eſſentioni de i ſoldati deſcritti.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">L</seg>I deſcritti nella militia, &amp; bande Ducali ol<g ref="char:EOLhyphen"/>tra li priuilegij, &amp; eſſentioni particularme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>te narrati di ſopra nelli preſenti capitoli, S. Eccellenza Illuſtriſſima ha conſiderato, or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinato, &amp; vuole, che habbino facultà, &amp; poſſino por<g ref="char:EOLhyphen"/>tar l'armi offenſiue, &amp; difenſiue per tutto il ſuo domi<g ref="char:EOLhyphen"/>nio, ſaluo, che nella Città di Fiorenza: per la qual città ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te gli vfficiali delle bande, &amp; gli armati di corſaletto poſſino portare ſpada, &amp; pugnale, &amp; giaco ſecondo che per le loro patenti ne ſarà dichiarato.</p>
               <pb n="33" facs="tcp:20270:21"/>
               <p>Sieno eſſenti, liberi, &amp; immuni da tutte le fattioni, &amp; carichi perſonali di qualu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>que ſorte nelle patrie lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, ò domicidij, &amp; fuori delle patrie ſalue ſempre, &amp; eccettuate le obligationi delle raſſegne, &amp; delle altre fattioni appartenenti alla militia, &amp; alle bande doue' ſon deſcritti.</p>
               <p>Et in oltra s'intendino eſſere, &amp; ſieno eſſenti, libe<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, &amp; immuni da tutte le grauezze Reali, &amp; miſte tan<g ref="char:EOLhyphen"/>to ordinarie, quanto ſtraordinarie impoſte, &amp; che s'imporranno per le loro communità ſopra i beni, ò ſopra il riſpetto de i beni, tanto proprij quanto de i padri loro in queſto modo. Cio è.</p>
               <p>Li Graduati, &amp; armati di corſaletto ſieno eſſenti in tutto: &amp; li altri deſcritti ſolamente per i due terzi; la quale eſſentione mediante le perſone loro venga in benefitio à i padri di eſſi per rata, hauuto riſpetto, &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> numerate le perſone de i deſcritti, de i padri, &amp; de i fratelli ſecondo ll conſueto, eccetto le gtauezze di gabelle, &amp; i pregi delli ſali, che deueſſero pagare per loro, ò per i loro padri alle loro communità. Alle quali grauezze di gabelle, &amp; ſali ſua Eccellenza Illu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtriſſima non intende, nè vuole, che tal priuilegio, eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentione, &amp; gratia ſi eſtenda; dichiarando, che quella rata di grauezze, che toccherebbe à i deſcritti, ſe' non fuſſero deſcritti, ſi accreſca, &amp; paghi per li non de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcritti, ſendo conueniente, che quei, che non ſoppor<g ref="char:EOLhyphen"/>tano li diſagi, &amp; le fatiche militari con pericolo della
<pb n="42" facs="tcp:20270:22"/> propria vita, come ſopportano li deſcritti à benefitio vniuerſale, porghino qualche aiuto, &amp; ricompenſa con le proprie ſoſtanze.</p>
               <p>Che li deſcritti, ch' haueranno vfficio nelle bande, &amp; li armati di corſaletto debbino eſſere imborſati in tutti li vfficij delle patrie loro, ò domicilij, à i quali vf<g ref="char:EOLhyphen"/>ficij ſieno ſtati altre volte ammeſsi, ò i loro padri, ò a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoli ſenza, che altrimenti e'ſieno meſsi à partito, ò ſquittinati: eccettuati quelli, che per i loro demeriti fuſſero ſtati di tali vfficij priuati, de i quali le commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nità ſieno tenute di darne notitia alli Rettori, &amp; farne quel tanto, che da eſsi Rettori ne ſarà riſoluto. Et li eletti, ò vero eſtratti, &amp; diputati alli predetti vffici oc<g ref="char:EOLhyphen"/>correndo per ſeruitio di ſua Eccellenza Illuſtriſsima aſſentarſi poſsino ſeruire in eſsi vfficij per ſoſtituti, &amp; tirarne il medeſimo ſalario, &amp; emolumenti.</p>
               <p>Non poſsino però, nè debbino in alcun modo eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſere imborſati, ò eletti per ſindici, ò denuntiatori de i maleficij, dal quale vfficio tutti li deſcritti ſieno eſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſati, &amp; habbino vacatione.</p>
               <p>Poſsino tutti li deſcritti à loro beneplacito accet<g ref="char:EOLhyphen"/>tare, &amp; rifiutare gli vfficij delle patrie loro, ò domici<g ref="char:EOLhyphen"/>lij à i quali ſaranno ſtati ammeſsi ò diputati ſenza pe<g ref="char:EOLhyphen"/>na, &amp; ſenza alcun lora pregiudicio, ò danno.</p>
               <p>In tutti li Tribunali, vfficij, ò magiſtrati, &amp; in tutte le Cancellarie publiche coſi della Città di Fiorenza, come del ſuo Ducal dominio per qual ſi voglia ſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>tura,
<pb n="43" facs="tcp:20270:22"/> ò copia di proceſſo, di ſentenze, &amp; di qualunque altro atto, ò nelle cauſe ciuili, &amp; miſte quanto nelle criminali, tutti li deſcritti habbino il beneficio di pa<g ref="char:EOLhyphen"/>gar ſolamente la metà di quel che pagano, ò ſon te<g ref="char:EOLhyphen"/>nuti di pagar li non deſcritti, eccetti li diritti delle pe<g ref="char:EOLhyphen"/>titioni, &amp; dimandite, che' faranno dinanzi alli Capi<g ref="char:EOLhyphen"/>tani di parte, ò altro magiſtrato e' dinanzi à i Rettori, &amp; eccetto le ragaglie delli eſſatori del fiſco, &amp; del Cancellier del Commeſſario, &amp; del Cancellier dell' Auditor delle bande: circa le quali ſi oſſerua preciſa<g ref="char:EOLhyphen"/>mente quel tanto, che di ſopra per la tariffa, &amp; regola ſi è diſtinto, &amp; dichiarato.</p>
               <p>Li Capitani delle bande ogni volta, che ſua Eccel<g ref="char:EOLhyphen"/>le<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za farà ſpeditione di fanteria Italiana habbino nella ſpeditione à participate vna rata piu, ò meno à bene<g ref="char:EOLhyphen"/>placito di ſua Eccellenza ancor, che li Capitani da ſpedirſi doueſſero far fanterie foreſtiere.</p>
               <p>Tutti li Cancellieri delle bande, &amp; parimente quelli del Commeſſario, &amp; dello Auditore godino li me<g ref="char:EOLhyphen"/>deſimi priuilegij, che li deſcritti.</p>
               <p>Delli deſcritti quelli, che hanno hauuto la com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnia, ò ſono ſtati Capitani, non ſiano obligati, nè debbino eſſer chiamati alle raſſegne: &amp; mancando<g ref="char:EOLhyphen"/>ui non poſſino eſſere appuntati: &amp; nel reſto ſieno te<g ref="char:EOLhyphen"/>nuti alle loro fattioni, come gli altri ſoldati deſcritti.</p>
            </div>
            <div n="13" type="chapter">
               <pb n="36" facs="tcp:20270:23"/>
               <head>CAP. 13.</head>
               <argument>
                  <p>Che li non deſcritti non poſsin portar armi di alcuna ſorte.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">Q</seg>Valunque non deſcritto non poſſa portare arme di qual ſi voglia ſorte ſotto pena di ſcudi cinque d'oro, &amp; di vn tratto di corda per ciaſcuna volta, che' ſarà trouato con l'armi in qualunque citta, terra, &amp; luogo dello ſtato di ſua Eccellenza, ſalue, &amp; riſeruate le pene maggio<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, &amp; pregiudicij impoſte, &amp; che s'imporrano à chi ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>rà trouato portar l'armi nella città, &amp; contado di Piſa contra gli ordini, &amp; bandi publicati, &amp; che ſi publi<g ref="char:EOLhyphen"/>cheranno.</p>
            </div>
            <div n="14" type="chapter">
               <head>CAP. 14.</head>
               <argument>
                  <p>Che li non deſcritti non poſsin toccar denari, nè eſſer<g ref="char:EOLhyphen"/>citar la militia.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">C</seg>Hi non ſarà deſcritto nella prefata militia delle bande Ducali non poſſa pigliar ſoldo da qual ſi voglia Capitano ancor, che' fuſſe ſpedito da ſua Eccellenza, nè eſſercitare il meſtier del ſoldo ſotto le pene, &amp; pregiudicij infraſcritti.</p>
               <p>Nota &amp; conſidera queſto capo. In prima chi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra farà al preſente capitolo incorra ſubito in pena diſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>di cento d'oro in oro, applicati il quarto al Rettore, il quarto allo accuſatore paleſe, ò ſegreto, che'ſi ſia: &amp; il reſto alla camera Ducale; &amp; ſia obligato il padre per il figliuolo, il zio per il nipote, &amp; il tratello per il
<pb n="37" facs="tcp:20270:23"/> fratello carnale. Et tutti i ſuoi beni ſi intendino ſubi<g ref="char:EOLhyphen"/>to eſſerſi raddoppiati in grauezza in perpetuo: il qual raddoppio ſerua però al benefitio de i deſcrirti.</p>
               <p>Et perda incontinente tutti gli vffitij della ſua pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tria, &amp; la ciuilità, nè poſſa per alcun tempo eſſe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ui ammeſſo, &amp; reſtituito: &amp; eſſendo eſtratto ad alcuno vffitio il ſuo nome ſi ſtracci, &amp; ſi cacei di tutte le bor<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, come fatto inhabile, nè piu meriteuole, &amp; ſia pub<g ref="char:EOLhyphen"/>licato per tale nel general conſiglio della ſua patria, ò domicilio.</p>
               <p>Sia ſubito la ſua caſa, ò habitatione diſarmata di tutte le ſorti di armi offenſiue, &amp; defenſiue, per ſerui<g ref="char:EOLhyphen"/>re in benefitio de i deſcritti da diſtribuirſi tra di loro, ancor, che le detti armi fuſſero comuni col padre, zio, auolo, &amp; fratelli.</p>
               <p>Et tornando dal ſoldo, &amp; dalla prohibita militia, venga obligato à tutte le fattioni, &amp; grauezze perſo<g ref="char:EOLhyphen"/>nali, come ſono li contadini di quel luogo non oſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>te, ch'ei fuſſe nobile, &amp; priuilegiato, ò altrimenti non obligato à tali carichi. Et s'intenda, che'ſia fatto in<g ref="char:EOLhyphen"/>habile di qual ſi voglia grado, &amp; vffitio militare.</p>
               <p>Non poſſa chiamar à Duello per qual ſi voglia ca<g ref="char:EOLhyphen"/>gione huomo alcuno, &amp; chi ſarà chiamato s'intenda, &amp; ſia in virtù del preſente capitolo<g ref="char:punc">▪</g> &amp; per parola di ſua Eccellenza Illuſtriſſima libero, &amp; non obligato à riſpondere alla disſida, ò vero Cartello: &amp; volendo riſpondere, &amp; combattere ancora: la elettione dell'
<pb n="46" facs="tcp:20270:24"/> armi ſi aſpetti ipſo iure al prouocato.</p>
               <p>Poſſa non di meno il tranſgreſſore predetto eſſer chiamato à Duello da qualunque ſi terrà da lui ingiu<g ref="char:EOLhyphen"/>riato, ò incaricato. Et la elettion dell' armi ſi appar<g ref="char:EOLhyphen"/>tenga al prouocante, rimoſſa ogni eccettione.</p>
               <p>Et tutti quelli, che tranſgrediranno il preſente ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pitolo ſieno ſcritti, &amp; notati dal Cancelliere di quella banda, doue hauranno queſti tali la patria, ò l'habi<g ref="char:EOLhyphen"/>tation loro in vn libro appartato: &amp; il Cancellier del Commeſſario debba tenerne riſcontro in vn' altro li<g ref="char:EOLhyphen"/>bro. Et li Capitani delle bande, &amp; li Cancellieri, &amp; Rettori de i luoghi, ciaſcuno nella ſua prouincia ſien tenuti di farne diligente ricerca, &amp; darne notitia al Commeſſario delle bande, &amp; à ſua Eccellenza Illu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtriſſima, eccettuati li Cittadini originali, &amp; li habita<g ref="char:EOLhyphen"/>tori della Città di Fiorenza, &amp; di Siena, &amp; della città, contado, &amp; Montagna di Piſtoia, come inhabili per hora ad eſſer deſcritti nella militia.</p>
            </div>
            <div n="15" type="chapter">
               <head>CAP. 15.</head>
               <argument>
                  <p>Del modo del leuare, &amp; del pagare li deſcritti nelle Bande, &amp; militia Ducale.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">P</seg>Erche l'ordine, &amp; l'vbbidienza ſono le baſe principali della militia, per ciò ſua Eccellen<g ref="char:EOLhyphen"/>za ha ordinato, &amp; vuole che il ſuo Commeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſario delle Bande, ò altri à chi lei lo commetterà, il quale hauerà appreſſo di ſe li Roli di tutti li deſcritti ſia obligato ogni volta, che hauerà commeſſione da
<pb n="47" facs="tcp:20270:24"/> ſua Eccellenza, di far leuar ſoldati ſcriuere al Capita<g ref="char:EOLhyphen"/>no di quella banda d'onde ſi haranno da leuare, &amp; mandarli la nota di quali ſoldati particularmente no<g ref="char:EOLhyphen"/>me per nome, che egli vorrà, che'ſi leuino: hauendo conſideratione il prefato Commeſſario, ò altri per lui che ſi ſia, che la leuata ſia ben diſtinta, &amp; conditiona<g ref="char:EOLhyphen"/>ta di ogni ſorte di huomini, &amp; di armi. Et il Capitano ſia obligato di leuar quei proprij, &amp; non altri, che gli ſaranno mandati in nota. Et il Cancellier di quella ba<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>da ſia obligato di farne ſubito vn Rolo à parte per portarlo ſeco, &amp; mandarne incontinente copia à ſua Eccellenza Illuſtriſſima.</p>
               <p>Et perche e'potrebbe occorrere, che di quel nu<g ref="char:EOLhyphen"/>mero, che'l Commeſſario, ò altri per lui haueſſe meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo in nota alcuni per giuſto impedimento di aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenza, ò di malattia non poteſſero ſeruire: per queſto riſpetto il Commeſſario, ò altri che ſi ſia, ſia obligato oltra la prima nota di quelli, che lui ſcriuerrà, che il Capitano leui, mandarli vn' altra nota à parte di quel numero, che gli parrà conueniente alla quantità de i ſoldati, che vorrà leuarſi: della qual ſeconda nota il Capitano ſia obligato in luogo de gli impediti pigli<g ref="char:EOLhyphen"/>ar gli ſcambij, &amp; non di altra ſorte di huomini.</p>
               <p>Et li deſcritti, che ſaranno legittimamente impe<g ref="char:EOLhyphen"/>diti ſieno <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>enuti di preſentare le fedi, &amp; le giuſtifica<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni autentiche al Cancellier della banda; il qual Cancellier ſia tenuto di mandar nota à ſua Eccelle<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za
<pb n="40" facs="tcp:20270:25"/> Illuſtriſſima del tutto inſieme con le giuſtificationi.</p>
               <p>Et volendo ſua Eccellenza che li ſoldati delle ſue bande ſieno con effetto à i debiti tempi pagati: &amp; tolto via ogni abuſo: &amp; che li veterani, &amp; quei, che meritano, fiano veramente riconoſciuti: à fine, che oltra l'obligo naturale, che ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no di ſeruirla poſſin far<g ref="char:EOLhyphen"/>lo co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> maggior prontezza, &amp; volontà: conoſcendo di non hauere ad eſſer defraudati del loro ſtipendio: &amp; atte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dere alle fattioni, &amp; impreſe militari. Per cio ella ha ordinato, &amp; vuole, che ogni volta, che occorrera farſi li pagamenti alli ſuoi deſcritti, ſi debbino fare per quei miniſtri delle ſue bande, che n'hauranno com<g ref="char:EOLhyphen"/>meſſione, &amp; pagarſi attualmente à eſſi deſcritti, &amp; in mano propria di ciaſcuno di loro, &amp; darſi la ſua paga ad ogn'vno di quella ſomma, &amp; con quei vantaggi, &amp; riconoſeimenti, che da ſua Eccellenza Illuſtriſſima ne ſarà particularmente dichiarato: la quale intende, che à ciaſcuno deſcritto ſia in ſul Rolo della ſua ban<g ref="char:EOLhyphen"/>da dichiarata, &amp; ordinata la paga ſua di tutto quello ch'haurà d hauere, ſenza introdurre altro modo di capi ſoldi, ſeruitori, ò paſſatori: intendendo ſi ſempre detta paga eſſere in augumento, &amp; non in diminutio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne di quello, che ſi ſuol dare à gli armati di corſalet<g ref="char:EOLhyphen"/>to. Et ella haurà di continouo riſpetto, che ciaſcuno ſecondo i meriti ſuoi ſia effettualmente riconoſciuto, come ſarà di ragione.</p>
               <p>Et à fine, che tale ordine piu facilme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ſi eſſeguiſca,
<pb n="41" facs="tcp:20270:25"/> neſſun miniſtro della ſua banda poſſa in alcun modo nè ſotto qual ſi voglia colore pagare alcuna paga, ò tutta, ò parte, ò per ſoccorſo, ò per aiuto ad alcuna altra perſona: comprendendo ancora li Capitani, &amp; qualunque vffitiale della banda: nè in altro modo, ſe non come di ſopra ſi è detto nelle proprie mani di ciaſcuno de i deſcritti in quella quantità, che ſarà or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinata, paga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>doſi ſempre per le mani delli ſteſſi mini<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri della banca, ò del Cancellier della banda. Alli quali Cancellieri li detti miniſtri poſſino, &amp; debbino, commetter, che'faccinoi pagamenti, &amp; diano li ſoc<g ref="char:EOLhyphen"/>corſi, &amp; le paghe ogni volta, che li miniſtri per hauere à pagare in vn medeſimo tempo in piu, &amp; in diuerſi luoghi non potranno ſuplire in perſona propria: &amp; li Cancellieri ſieno obligati di far li predetti pagamen<g ref="char:EOLhyphen"/>ti in quel modo, &amp; forma, &amp; come di ſopra ſi è ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>nato alli miniſtri della banca. Et in oltra ſieno tenuti li Cancellieri predetti, di tener diligente conto, &amp; riſcontro di ſoldato per ſoldato di tutto quello che ſarà loro pagato per mano di qual ſi voglia miniſtro della banca: &amp; di tenere vn libro di tutti li pagame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti, cher ſerua per il riſcontro delli pagatori, &amp; miniſtri della banca, come da eſſi miniſtri ſarà loro ordinato. I quali miniſtri pagando tutto, ò parte à qualunque deſcritto, debbino darne particular notitia alli pre<g ref="char:EOLhyphen"/>detti Cancellieri, &amp; ſcriuani: &amp; in queſto modo li ſoldati potranno ſempre veder con loro ſatisfattione
<pb n="42" facs="tcp:20270:26"/> la chiarezza de i conti loro.</p>
            </div>
            <div n="16" type="chapter">
               <head>CAP. 16</head>
               <argument>
                  <p>Della pena di chi non oſſeruera li Capitoli, ordini, &amp; priuilegij ſopraſcritti.</p>
               </argument>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">T</seg>Vtti li ſopraſcritti capitoli, ordini, &amp; priui<g ref="char:EOLhyphen"/>legij, &amp; eſſentioni, &amp; ciaſcun di eſſi ſua Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>cellenza Illuſtriſſima ha ſtatuito, &amp; vuole, che e' comprendino non ſolamente la ſua Ducal Città di Fiorenza, ma tutto il ſuo feliciſſimo ſtato, &amp; qualunque altra ſua Città, terra, &amp; caſtello, &amp; luogo quantunque priuilegiato, &amp; eſſente etiam ſe per comprenderli e'biſognaſſe farne ſpeciale, &amp; eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſa mentione. Et che' ſi debbino inuiolabilmente oſſeruare, &amp; mandare ad effetto per i magiſtrati, Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>meſſarij, Auditori, &amp; officiali ſopraſcritti, &amp; per i loro miniſtri tanto futuri quanto preſenti, &amp; qualu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>que al<g ref="char:EOLhyphen"/>tro à chi s'apparteneſſe, ò ſi aſpetterà, rimoſſa al tutto ogni cauillatione, &amp; ſiniſtra interpretatione, ſotto pena à chi ne mancherà, &amp; à chi contrauuerrà di ſcudi venticinque d'oro in oro per qualunque volta, &amp; del<g ref="char:EOLhyphen"/>la indegnatione di ſua Eccellenza Illuſtriſſima, &amp; ſia<g ref="char:EOLhyphen"/>no li tranſgreſſori ſotto poſti alli conſeruatori delle leggi.</p>
               <p>Et poſſaſene riconoſcer la Giuſtitia fra tre anni dal di dell' inoſſeruanza, &amp; contrauentione: la qual pena per la quarta parte s'intenda applicata alli pre<g ref="char:EOLhyphen"/>detti Conſeruadori, &amp; ſia delle perſone loro. Et per
<pb n="43" facs="tcp:20270:26"/> vn' altra quarta parte allo accuſator, che ne ſia ſtato, ò paleſe, ò ſegreto, che'ſi ſia, &amp; ogni vno ne poſſa eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſere accuſatore, &amp; il reſto al fiſco, &amp; camera Ducale, non oſtante qual ſi voglia legge, ſtatuto, ordine, pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uiſione, riformatione, capitulatione, priuilegio, eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentione, immunità, ò altra qual ſi voglia delibera<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, che in contrario diſponeſſe, quantun que dero<g ref="char:EOLhyphen"/>gatiue, preciſa, penale, &amp; con giuramento fermata: alle quali, &amp; à ciaſcuna di eſſe, ſua Eccellenza Illuſtriſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſima motu proprio, certa ſcientia, &amp; per piena poteſtà quanto alli ſopraſcritti Capitoli, ordini, &amp; priuilegij ſpecialmente, &amp; eſpreſſamente derogato, &amp; abroga<g ref="char:EOLhyphen"/>to eſſer vuole in ogni miglior modo, &amp; ne comanda la eſſecutione come di ſopra.</p>
               <p>Li deſcritti nella militia, &amp; bande Ducali non poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſino nè i giorni delle raſſegne eſſer catturati, ó fatti prigioni per qualunque condennagione ſi ſia, ſaluo, che per capitale, &amp; di confino. Riſoluta da ſua Eccel<g ref="char:EOLhyphen"/>lenza Illuſtriſſima, il di 19. di Febraro. 1558.</p>
               <p>Ad mandatum prefati Illuſtriſsimi Eccellentiſſimi D. Domini Ducis.</p>
               <closer>
                  <signed>I. Vinta.</signed>
               </closer>
            </div>
            <div n="18" type="chapter">
               <head>CAP. 18.</head>
               <argument>
                  <p>Lettera mandata del Commeſſario delle Bande alli Rettori de gli ſtati di ſua Eccellenza illuſtriſsima.</p>
               </argument>
               <p>HAuendo ſua Eccellenza Illuſtriſſima conſidera<g ref="char:EOLhyphen"/>to, che molte volte occorrerà, que qualch' vno
<pb n="44" facs="tcp:20270:27"/> in pregiudicio del terzo quando hauerà fatto debito con alcun priuato, &amp; penſando per non pagar di co<g ref="char:EOLhyphen"/>prirſi del mantello, &amp; priuilegio fatto à i ſoldati della ſua honorata militia, &amp; che' correua nella viſita delle bande, à farſi deſcriuere dal Commeſſario. Et perche il prefato Commeſſario non poteua ſapere per ogni notitia de i debiti, &amp; qualità dell'huomo, ancor che appariſſe di accettarlo gli ſuccedeua facile la deſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>tione: &amp; il creditore non ſi poteua poi preualere co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>tra di lui ſe non ſeruato l'ordine del Capitolo ottauo della ſua militia. Et volendo quella à tal diſordine prouedere ha dichiarato, che intende, che l'eſſecutio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Reale, &amp; perſonale cóntra di quelli ancora, che de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcritti nella ſua militia, i quali innanzi, che' fuſſero de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcritti haueſſero le perſone loro propriè fatto debito con alcun priuato, che tal priuilegio in ſimili caſi non poſſa valere, nè ne poſſin godere quelli della ſua mi<g ref="char:EOLhyphen"/>litia, ma ſi trattino come non deſcritti; &amp; nelli altri caſi, &amp; circoſtanze della medeſima cauſa (come che nel reſto de i loro priuilegij ſi oſſeruino in tutto, &amp; per tutto i Capitoli. Intendendoſi ſolamente la limi<g ref="char:EOLhyphen"/>tation de i priuilegij circa il poter far l' eſſecution reale, &amp; perſonale contra di quelli, che haueſſero fat<g ref="char:EOLhyphen"/>to debito auanti, che fuſſero deſcritti (come di ſopra) per render facile il pagamento à i creditori, &amp; che'no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> reſtino ingannati. Et accio che ciaſcuno ne poſſa ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uer notitia, &amp; piu non incorra in tale error ſene dara
<pb n="45" facs="tcp:20270:27"/> carico ad huomini da bene: &amp; accio che per alcun tempo non ſe ne poſſa allegare ancora ignoranza al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuna ella lo farà per i luoghi publichi, &amp; conſueti di ſua giuriditione bandire, &amp; publicare; &amp; ancora re<g ref="char:EOLhyphen"/>giſtrare nel volume delli ſtatuti di quel luogo per notitia ſua, &amp; de i ſuoi ſucceſſori: come è l'ordine delle Banche coſi è la mente di ſua Eccellenza Illu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtriſſima. Et che' ſi auuiſi del ſeguito, che Iddio la guardi.</p>
               <closer>
                  <dateline>Di Fiorenza <date>il di 30. di Aprile, 1566.</date>
                  </dateline> 
                  <signed>Agnolo Guicciardini Commeſſario.</signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="list_of_chapter_titles">
               <list>
                  <head>Tauola delle Rubriche, ò vero capi di queſti ordini tutti.</head>
                  <item>1 Del modo dello eleggere, &amp; deſcriuere li ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>dati nella militia, &amp; bande Ducali.</item>
                  <item>2 Dell'vfficio, &amp; autorirà del Commeſſario delle bande.</item>
                  <item>3 Dell'vfficio delle bande, Cancellieri, &amp; Depo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitarij, &amp; delle appuntature, &amp; bullettini.</item>
                  <item>4 Della cognition de i delitti comuni, delle paci, delle tregue, delle fidanze, &amp; delle rotte, &amp; leuate di offeſe, &amp; d'incorporationi, &amp; diſcorporationi di beni confiſcati, &amp; del modo del procedere contra li deſcritti nelle cauſe criminali.</item>
                  <item>5 Delle pene de i maleficij che ſi commetteran<g ref="char:EOLhyphen"/>no per li deſcritti, &amp; per li non deſcritti ſenza giuſta cagione, &amp; con ſuperchieria.</item>
                  <pb n="46" facs="tcp:20270:28"/>
                  <item>6 Delle condennagioni pecuniarie, &amp; confiſca<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni de i beni de i deſcritti, applicati alla Camera Ducale, &amp; delle eſſentioni, che hanno dalli ricreſci<g ref="char:EOLhyphen"/>menti, &amp; del beneficio della co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>feſſione, &amp; della pace.</item>
                  <item>7 Delle eſſecutioni delle condennagioni de i deſcritti.</item>
                  <item>8 Delle cauſe Ciuili, &amp; miſte.</item>
                  <item>9 Dell'vfficio dell'Auditor delle bande, &amp; del ſuo Cancelliere.</item>
                  <item>10 Del ſalario del Commeſſario delle bande, &amp; del ſuo Cancelliere.</item>
                  <item>11 Tariffa, &amp; regola delle regaglie de i Cancel<g ref="char:EOLhyphen"/>lieri.</item>
                  <item>12 Delli priuilegij, &amp; eſſentioni de i deſcritti.</item>
                  <item>13 Che li non deſcritti non poſsin portare arme di alcuna ſorte.</item>
                  <item>14 Che li non deſcritti non poſsin toccar denari, nè eſſercitar la militia.</item>
                  <item>15 Del modo di leuare, &amp; pagare li deſcritti nel<g ref="char:EOLhyphen"/>le bande, &amp; militia Ducale.</item>
                  <item>16 Della pena di chi non oſſeruerà li capitoli, or<g ref="char:EOLhyphen"/>dini, &amp; priuilegij ſopraſcritti.</item>
                  <item>17 Li deſcritti nelle bande non poſsino ne i gior<g ref="char:EOLhyphen"/>ni delle raſſegne eſſer catturati, &amp; fatti prigioni.</item>
                  <item>18 Lettera mandata dal Commeſſario delle ban<g ref="char:EOLhyphen"/>de alli Rettori delli ſtati di ſua Eccellenza Illuſtriſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>ma.</item>
               </list>
               <trailer>IL FINE.</trailer>
            </div>
            <div type="ordinances_for_the_light_cavalry">
               <pb n="47" facs="tcp:20270:28"/>
               <head>Capitoli, &amp; priuilegij ſtabiliti, &amp; conceſsi dal Sereniſsimo Signor Principe di Thoſcana, alla ſua militia de i Caualli armati alla leggiera il di primo di Maggio 1566.</head>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">C</seg>Onoſcendo il Sereniſsimo Principe di Thoſcana quanto giouil alla conſerua<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, &amp; ſicurtà de gli ſtati, &amp; alla publi<g ref="char:EOLhyphen"/>ca quiete, &amp; tranquillità de i popoli vna militia bene ordinata, la quale ſi poſſa nel tempo del<g ref="char:EOLhyphen"/>la pace con la diſciplina, &amp; eſſercitio inſtruire: &amp; nel tempo della guerra ſecondo l'occorenze metterſi in vſo: &amp; che all' ordinanza delle fanterie, &amp; legioni de i ſoldati veterani introdotte gia lungo tempo è dallo Inuittiſſimo Signor Gran Duca di Thoſcana, ſuo ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nitore, ſi è aggiunta vn' altra militia à cauallo, come membro principale, &amp; neceſſario all' eſſercitio: la quale ſimilmente ha biſogno per ſuo reggimento di ordini, capitoli, &amp; priuilegij particulari: Per cio ſua Altezza moſſa da queſta, &amp; altre ſue ragioni, delibe<g ref="char:EOLhyphen"/>ratamente, con piena, &amp; certa notitia ha proceduto, et deliberato, ſtatuito, et ordinato quanto.</p>
               <p n="1">1. Appreſſo ſeguita. In prima, che ciaſcuna banda di caualli armati alla leggiera habbia il ſuo capitano, Alfiere, et Cancelliere da eſſerne proueduta in ogni tempo da ſua Altezza con quei ſalarij, ch'ella dichia<g ref="char:EOLhyphen"/>rerà.</p>
               <p n="2">2. Che i Capitani ſieno obligati di tener tre Caualli da fattione, et mancandone ſiano obligati à pagar,
<pb n="48" facs="tcp:20270:29"/> cio è coſi condennati ſcudi dieci d'oro per cauallo da applicarſi alla Platta, ò vero maſſa: &amp; in ogni modo debbino complire il numero, &amp; morendo qualch'v<g ref="char:EOLhyphen"/>no de i tre caualli debbino darne notitia, &amp; riſcontro come di ſotto ſi dirà de i caualli de i ſoldati.</p>
               <p n="3">3 Ancora i detti Capitani ſieno obligati di ſtare alle lor Bande, &amp; ne i luoghi piu principali, &amp; piu co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>modi ad eſſercitare i loro ſoldati à cauallo ſecondo porterà il ſeruitio di ſua Altezza Sereniſſima. Et ſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>do con la volontà, &amp; conſentimento di quella à caſa loro ſieno obligati ogni due meſi vna volta di riue<g ref="char:EOLhyphen"/>dere, &amp; raſſegnare, &amp; diſciplinar le loro compagnie: &amp; volendo far piu raſſegne, che le ſei ſopradetti l'an<g ref="char:EOLhyphen"/>no, debbino ottenerne eſpreſſa licenza da ſua Altez<g ref="char:EOLhyphen"/>za: Et far tenere per i loro Cancellieri diligente co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to di quei, che mancaſſero alla raſſegna, &amp; darne noti<g ref="char:EOLhyphen"/>tia al fiſco, &amp; camera di quella in quel modo, &amp; for<g ref="char:EOLhyphen"/>ma, che ſi oſſerua nelle appuntature delli deſcritti nelle Bande.</p>
               <p n="4">4 I Capitani, &amp; Collaterali non poſſino caſſare, ò rimetter ſoldati, nè poſſino dar licenza di barattare, ò di vendere i caualli ſegnati alla banca ſenza eſpreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo ordine di chi n' hauerà la commeſſione da ſua Al<g ref="char:EOLhyphen"/>tezza ſotto la pena della indignation di quella.</p>
               <p n="5">5 Che li Alfieri delle Compagnie ſieno tenuti eſsi ancora, &amp; maſsime in aſſenza de i Capitani ad eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſercitare, &amp; diſciplinar i ſoldati, come di ſopra.</p>
               <p n="6">
                  <pb n="49" facs="tcp:20270:29"/>6 Et ſieno obligati al meno di tenere vn ronzi<g ref="char:EOLhyphen"/>no oltra il cauallo da fattione, ſotto pena mancando<g ref="char:EOLhyphen"/>ne di ſcudi quattro d'oro applicati (come di ſopra) alla maſſa.</p>
               <p n="7">7 Li Cauallieri di detta caualleria habbino à te<g ref="char:EOLhyphen"/>ner diligente conto ciaſcuno nella ſua compagnia, &amp; che li Capitani, vffitiali, et ſoldati ſtiano prouiſti de i loro caualli conuenientemente: &amp; delle loro armi ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lite, et che oſſeruino gli oblighi, et le loro fattioni: &amp; di quei che ne mancaſſero darne notitia à chi da ſua Altezza ſarà diputato. Et in oltra ſien tenuti nelle raſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſegne di appuntare, &amp; mandarne nota al fiſco, come di ſopra: &amp; mancando detti Cancellieri di ciaſcun capo de i capitoli reſtino co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dennati in ſcudi due d'o<g ref="char:EOLhyphen"/>ro applicati come di ſopra ſi è detto.</p>
               <p n="8">8 Che li detti Cancellieri con li loro Capitani habbino à notar quelli, che con legittima ſcuſa d'aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenza; come infermità, licenza ottenuta, ò altro le<g ref="char:EOLhyphen"/>gittimo impedimento ſi faranno ſcuſare nelle raſſeg<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; fattioni alle quali ſaranno comandati ſotto la pena di ſcudi due d'oro applicati come di ſopra.</p>
               <p n="9">9 Et ſieno obligati detti Cancellieri occorren<g ref="char:EOLhyphen"/>do, che i ſoldati ſi offendeſſero l'vn l'altro alla banca in fatti, ò in parole, ò offendeſſero i Collaterali, ò pagatori di darne notitia alla Corte, ò à chi ſarà dipu<g ref="char:EOLhyphen"/>tato da ſua Altezza, &amp; mancandone, ſiano conden<g ref="char:EOLhyphen"/>nati in ſcudi ſei d'oro; Et ſimilmente debbino tener
<pb n="50" facs="tcp:20270:30"/> conto de i Collaterali che offendeſſero li vfficiali, &amp; ſoldati di detta Caualleria, &amp; ſieno obligati à darne notitia, come di ſopra, ſotto la medeſima pena: &amp; di tener vn Ronzino per vſo loro: il ſalario de i quali Cancellieri s'habbia da trarre dal getto delle ſpeſe vniuerſali al modo di quelli delli altri cancellieri del<g ref="char:EOLhyphen"/>le Bande.</p>
               <p n="10">10 Che li ſoldati di eſſa Caualleria ſieno obligati di mantener caualli buoni, &amp; atti alle fattioni al giu<g ref="char:EOLhyphen"/>dicio del loro ſuperiore, ſotto pena di ſcudi dieci d'o<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, &amp; ſimilmente i loro panni, &amp; armi ſolite à i caua<g ref="char:EOLhyphen"/>lieri, ſotto la pena di ſcudi quattro d'oro mancando<g ref="char:EOLhyphen"/>ne applicati, come di ſopra.</p>
               <p n="11">11 Non poſſino impegnare, vender, nè preſtar detti caualli, armi, &amp; panni ſenza eſpreſſa licenza di chi ſarà diputato da ſua Altezza ſotto la pena di ſcudi dieci d'oro applicati come di ſopra ſi è detto.</p>
               <p n="12">12 Che morendo, ò diuentando inutile vn caual<g ref="char:EOLhyphen"/>lo ſien tenuti di darne notitia in fra dieci giorni proſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimi à chi ſarà diputato, accioche e' debbino con la debita diligenza, &amp; commodità rimetterſi à cauallo in fra il tempo di tre meſi al piu, &amp; nondimeno in fra il detto tempo correrà loro il conſueto ſtipendio: &amp; mancandone incorrino in pena di ſcudi dieci d'oro applicati, come di ſopra ſi è detto.</p>
               <p n="13">13 Et morendo il cauallo in ſeruitio di ſua Altez<g ref="char:EOLhyphen"/>za in fattione, &amp; in raſſegna habbia da ſouuenir la
<pb n="51" facs="tcp:20270:30"/> platta, ò vero maſſa per comprarne vn'altro in luo<g ref="char:EOLhyphen"/>go del cauallo morto: &amp; morendo per qualche altro caſo improuiſo, che meriti qualche conſideratione, habbia à dichiararſi cio da chi ſarà diputato, ſe la plat<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, ò maſſa in tal caſo debba ſuplire, ò nò.</p>
               <p n="14">14 Che' debbino comparire alle raſſegne ſeco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do, che' ſaranno comandati con i loro caualli, lance, ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mi, &amp; panni de tutto punto, &amp; eſſercitarſi, &amp; diſcipli<g ref="char:EOLhyphen"/>narſi nel tempo delle raſſegne, &amp; prima, &amp; poi ſecon<g ref="char:EOLhyphen"/>do, che da i loro capitani, &amp; alfieri ſarà loro ordinato, ſotto pena di mezo ſcudo d'oro per ciaſcuna volta, che ne mancaſſero: &amp; continouando due volte ſenza intermiſſione, &amp; ſenza legittimo impedimento ſia in pena di vno ſcudo ſimile: &amp; la terza volta di due ſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>di: &amp; mancando la quarta volta nel modo predetto in pena arbitraria ſecondo, che ſi coſtuma nelli ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni della fanteria, da applicarſi dette appuntature alla maſſa, &amp; platta &amp; allo effetto come di ſopra.</p>
               <p n="15">15 Che quelli i quali per giuſto impedimento no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> potranno comparire alla raſſegna debbino farſi ſcuſa<g ref="char:EOLhyphen"/>re per due, ò per vno al meno con giuramento, &amp; eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſione della cauſa, la quale ritrouandoſi falſa, deb<g ref="char:EOLhyphen"/>ba lo ſcuſato condennarſi nella pena di mezo ſcudo d'oro, &amp; lo ſcuſante, ò ſcuſatore nella pena di ſcudi due d'oro, &amp; di piu nello arbitrio del ſuperiore in ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo, che' n'haueſſe fatto habito, &amp; coſtume applicando dette pene come di ſopra.</p>
               <p n="16">
                  <pb n="52" facs="tcp:20270:31"/>16 Non poſſino i ſoldati partirſi delli ſtati ſenza particular licenza di ſua Altezza, ó di chi ſarà diputa<g ref="char:EOLhyphen"/>to, il quale habbia da tener conto del luogo, &amp; tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po conceſſoli: &amp; chi partiſſe ſenza licenza ſia conde<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>nato in ſcudi venticinque d'oro in tempo di pace: &amp; non poſſa goder di priuilegio alcuno durante l'aſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za predetta.</p>
               <p n="17">17 Non ſi poſſa caſſar, nè rimettere, nè deſcriuer di nuouo alcuno per cauallo alla leggiera ſe non nel<g ref="char:EOLhyphen"/>le viſite, &amp; raſſegne del ſuperiore: &amp; in altro tempo ſe n'habbia ad hauere il placito, &amp; conſenſo di ſua Al<g ref="char:EOLhyphen"/>tezza conforme alla militia predetta.</p>
               <p n="18">18 Che' ſi faccia vna platta, ò vero maſſa deſtina<g ref="char:EOLhyphen"/>ta in ſeruitio di queſta militia, la quale ſtia nel fiſco, nè ſene poſſa diſporre ſenza particulare ordine di ſua Altezza.</p>
               <p n="19">19 Che il Depoſitario delle Bande, che riſiede al fiſco ſi intenda eſſere al medeſimo propoſito, ancora Depoſitario di queſta Platta.</p>
               <div type="section">
                  <head>De i priuilegij, &amp; immunità donati à i detti ſoldati à cauallo.</head>
                  <p n="1">1 Che detti Capitani, &amp; vffitiali, &amp; ſoldati ſieno eſſenti, liberi, &amp; immuni da tutte le grauezze, &amp; cari<g ref="char:EOLhyphen"/>chi perſonali eſſi, &amp; i loro caualli.</p>
                  <p n="2">2 Che i ſoldati oltra quei garzoni, che'vorran<g ref="char:EOLhyphen"/>no tenere à loro ſpeſe poſſino ſeruirſi ancora d'vn
<pb n="53" facs="tcp:20270:31"/> garzone come li ſoldati à piedi armati di corſaletto, con la medeſima dichiaratione, che'fieno ſeruiti, &amp; inferiori al cauallo leggieri, &amp; à lui in modo alcuno non intereſſato.</p>
                  <p n="3">3 Et quanto alle grauezze Reali, &amp; miſte, ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>narie, &amp; ſtraordinarie ſieno eſſenti, liberi, &amp; im<g ref="char:EOLhyphen"/>muni nel modo, &amp; forma che ſono li graduati, &amp; ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mati di corſaletto nella militia pedeſtre con dichia<g ref="char:EOLhyphen"/>ration di piu, che perle comunità delle patrie loro ſi habbia da pagare vno ſcudo d'oro ogni due meſi à ciaſcun de iloro ſoldati à cauallo in ſulla raſſegna, ol<g ref="char:EOLhyphen"/>tra lo ſtipendio della banca, del quale di ſotto ſi dirà; il quale ſcudo d'oro mancando eſſi alla raſſegna ſén<g ref="char:EOLhyphen"/>za legittimo impedimento, &amp; ſcuſa (come di ſopra) venga appuntato inſieme con l'appuntature ordina<g ref="char:EOLhyphen"/>rie all' aiuto de i caualli, &amp; della platta, tal che l'effet<g ref="char:EOLhyphen"/>to ſia, che lo ſcudoſi paghi in ogni modo dalle co<g ref="char:EOLhyphen"/>munità, ò al cauallo leggieri, ò alla Platta, mancando come di ſopra ſi dice alla raſſegna.</p>
                  <p n="4">4 Che' poſſino, &amp; ſia loro lecito in Fiorenza, &amp; in Siena, &amp; per tutti li Stati di ſua Altezza di giorno, &amp; di notte ſenza alcuna limitatione: non oſtante al<g ref="char:EOLhyphen"/>cun bando, ò ordine in contrario: portar ogni ſorte di armi offenſiue, &amp; difenſiue ad ogni lor biſogno, &amp; beneplacito: eccettuatine archibuſetti piccoli à ro<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, &amp; altre armi proibite in detti Stati.</p>
                  <p n="5">5 Debbino hauere in tempo di pace ſtando alle
<pb n="54" facs="tcp:20270:32"/> caſe loro ſcudi due, &amp; mezo cio è giulij venticinque per ciaſcuno, &amp; ciaſcu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> meſe da pagarſi ſulle raſſegne, ò come altrimenti ſarà ordinato da ſua Altezza. Et in tempo di guerra li Capitani, Alfieri, Cancellieri, ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>dati, &amp; i trombetti debbino hauere i pagamenti co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ſueti in detti tempi, &amp; riſpettiuamente ſecondo i loro gradi.</p>
                  <p n="6">6 Che nelli priuilegij habbino à godere, &amp; eſſer trattati in tutto, &amp; per tutto come li armati di corſa<g ref="char:EOLhyphen"/>letto à piedi: &amp; ſimilmente nelle pene, &amp; multe delli delitti tanto proprij quanto comuni, che per loro, ò contra di loro ſi commetteranno conforme reſpetti<g ref="char:EOLhyphen"/>uamente alla militia pedeſtre.</p>
                  <p n="7">7 Che ciaſcuna banda habbia il ſuo trombetta à cauallo, il quale interuenga à tutte le raſſegne, &amp; fat<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni, &amp; goda i medeſimi priuilegij, immunità, eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni, &amp; pagamenti, che li altri ſoldati à cauallo, &amp; ſia ſotto poſto alli medeſimi oblighi, &amp; pene.</p>
                  <p n="8">8 Che i detti Capitani, &amp; ſoldati habbino vn ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>periore, doue e' poſſin ricorrere ne i biſogni loro (ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo che ſarà dichiarato da ſua Altezza, &amp; ancora per delitti proprij militari) che ſi commetteſſero nel<g ref="char:EOLhyphen"/>le viſite, &amp; raſſegne, doue interuengono i Capitani, &amp; gli Alfieri (ſalue, &amp; eccettuate le raſſegne) le quali faceſſe il Generale della Caualleria, come ſi dirà.</p>
                  <p n="9">9 Che per miglior conſeruatione, augumento, &amp; buona diſciplina di queſta militia à cauallo, il Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nerale
<pb n="55" facs="tcp:20270:32"/> della Caualleria ſolo, ò con lo interuento di chi parrà à ſua Altezza ſia tenuto vna volta l'anno di riueder tutta la Caualleria ſopradetta, con eſpreſſa commeſſione non di meno di ſua Altezza. Nè poſſa nelle viſite riconoſcere, ò premiare, nè punire, nè cor<g ref="char:EOLhyphen"/>reggere alcuno ſecondo i meriti, ò demeriti ſuoi, ſe prima non ottiene ordine particulare dalla prefata ſua Altezza di poter cio fare; ſaluo, che per li delitti proprij militari, che occorreſſero nelle ſue viſite, &amp; raſſegne: Et parendoli di componere, &amp; far pace tra li ſoldati, per ingiurie, &amp; caſi doue non fuſſi nata effu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion di ſangue: &amp; habbia autorità di terminarle ſom<g ref="char:EOLhyphen"/>mariamente: &amp; à quello ſi debbia attendere ſenza che altri vi ſi intrometta: &amp; poſſa nelle ſue raſſegne caſſare huomini, &amp; caualli ſecondo, che li parrà op<g ref="char:EOLhyphen"/>portuno al ſeruitio di ſua Altezza. Et il detto Genera<g ref="char:EOLhyphen"/>le habbia nelle ſue viſite dalle comunità lo alloggia<g ref="char:EOLhyphen"/>mento in quel modo, che' ſi da à i Commeſſarij delle bande: &amp; oltra queſto ſcudi tre di moneta il giorno da trarſi dal getto delle ſpeſe vniuerſali.</p>
                  <p n="10">10 Et tutti li ſopraſcritti ordini, &amp; capitoli, &amp; ciaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno di eſſi debbino inuiolabilmente oſſeruarſi per li magiſtrati, gouernatori, rettori, giudici, vffitiali, &amp; miniſtri di ſua Altezza, &amp; in tutti li ſtati ſuoi, &amp; in ogni luogo, comprendendo ancora la Città, montagna, &amp; contado di Piſtoia, &amp; qualunque altra terra priuile<g ref="char:EOLhyphen"/>giata, della quale biſognaſſe far me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tione, ſotto pena
<pb n="56" facs="tcp:20270:33"/> della indignatione di ſua Altezza Sereniſſima, &amp; di ſcudi venticinque d'oro per qualunque tranſgreſſio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, da eſſerne ſotto poſti à i Conſeruatori di legge nella Città di Fiorenza applicati per la metà al fiſco, &amp; Camera di ſua Altezza, &amp; l'altra metà al magiſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>to predetto, &amp; ſia delle loro perſone proprie. Non obſtantibus.</p>
               </div>
               <closer>
                  <signed>I. Vinta.</signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="part">
               <p>
                  <list>
                     <head>Bande de i ſoldati detti pedeſtri delli Stati del Sereniſsimo Gran Duca di Thoſcana: &amp; i nomi de i luoghi, doue le fanno capo ciaſcuna da per ſe' per eſſercitarſi, &amp; per eſſer preſte ad ogni chiamata di ſua Altezza Sereniſsima.</head>
                     <item>Piſa.</item>
                     <item>Volterra.</item>
                     <item>Arezzo.</item>
                     <item>Cortona.</item>
                     <item>Montepulciano.</item>
                     <item>Borgo à San Se<g ref="char:EOLhyphen"/>polchro.</item>
                     <item>Chiuſi.</item>
                     <item>Monte alcino.</item>
                     <item>Souana.</item>
                     <item>Groſſeto.</item>
                     <item>Maſſa di Mare<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                        <g ref="char:EOLhyphen"/>ma.</item>
                     <item>Monte varchi.</item>
                     <item>Lucigniano.</item>
                     <item>Radicofani.</item>
                     <item>Caſtiglione.</item>
                     <item>
                        <list>
                           <head>In Romagna</head>
                           <item>S. Maria in Bagno</item>
                           <item>Rocca S. Caſciano</item>
                           <item>Caſtro caro.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <item>Scarpeia.</item>
                     <item>Ponte à Sieue.</item>
                     <item>Poggibonzi.</item>
                     <item>Caſoli.</item>
                     <item>Peccioli.</item>
                     <item>Liuorno.</item>
                     <item>Pietra ſanta.</item>
                     <item>Fiuizano.</item>
                     <item>Barga.</item>
                     <item>Peſcia</item>
                     <item>Empoli.</item>
                     <item>Prato.</item>
                     <item>Mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tagna di Pi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoia.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>Nelle quali bande tutti i ſoldati ſono volontarij, ſenza ſtipendio ordinario alcuno mentre ſtanno à ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa, ma godono aſſai eſſentioni, &amp; priuilegij (come di
<pb n="57" facs="tcp:20270:33"/> ſopra ſi è dimoſtro, &amp; poſſono arriuare al numero loro da i quaranta cinque mila fanti in cinquanta mi<g ref="char:EOLhyphen"/>la, trouandoſi tutti à caſa, &amp; ſani. Douendoſi ſapere, che il Gran Duca volentieri da alle volte licenza ad alcuni di eſſi di andar alle guerre de i foreſtieri amici, ne i tempi à quello non ſoſpetti.</p>
               <p>
                  <list>
                     <item>
                        <list>
                           <head>Città dello Stato di Fiorenza.</head>
                           <item>Fiorenza.</item>
                           <item>Fieſole.</item>
                           <item>Piſa.</item>
                           <item>Volterra.</item>
                           <item>Piſtoia.</item>
                           <item>Arezzo.</item>
                           <item>Cortena.</item>
                           <item>Monte Pulciano.</item>
                           <item>Borgo à San Sepolchro.</item>
                           <item>Colle.</item>
                           <item ana="#role_TOTAL">In tutto numero 10.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <item>
                        <list>
                           <head>Città dello Stato di Siena.</head>
                           <item>Siena.</item>
                           <item>Monte alcino.</item>
                           <item>Chiuſi.</item>
                           <item>Groſſeto.</item>
                           <item>Souana.</item>
                           <item>Maſſa di maremma.</item>
                           <item>Pienza.</item>
                           <item ana="#role_TOTAL">In tutto numero 7.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </p>
               <p>
                  <list>
                     <head>Le bande de i caualli leggieri ſono quattro ſino ad hora, &amp; tengono i nomi de i luoghi doue le ſi ragunano ciaſcuna da per ſe per trouarſi preſte ad ogni biſogno.</head>
                     <item>Piſa.</item>
                     <item>Piſtoia.</item>
                     <item>Arezzo.</item>
                     <item>Monte alcino.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>Et ſono di ottanta Caualli ciaſcuna di eſſe com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnie ſenza gli vffitiali di eſſe.</p>
               <p>Di piu ha il Gran Duca ſotto tali ordini ſino à cen<g ref="char:EOLhyphen"/>to huomini d'arme la maggior parte deſcritti di gen<g ref="char:EOLhyphen"/>til'huomini della Città, &amp; dello Stato di Siena.</p>
            </div>
            <trailer>IL FINE.</trailer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:20270:34"/>
            <head>Al diſcreto Lettore.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">A</seg>Vuertir ſi deue, che parlandoſi in alcun luogo di ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>larij, ò di pagamenti de gli vffitiali, ò ſpeſe, ò di condennagioni. Che le monete in quel paeſe dallo ſcudo à baſſo ſi vanno molto aſſottigliando. Et pri<g ref="char:EOLhyphen"/>ma lo ſcudo d'oro è valutato lire ſette, &amp; mezo: &amp; lo ſcudo di moneta non piu, che lire ſette. Poi delle monete antiche, &amp; ancora vſate, la piu conoſciuta è il Giulio, che vale ſolditredici, &amp; denari quattro. Poi il mezo Giulio, che ſi dice Groſſo, il qual groſſo ſi diuide in quattro Cratie moneta imitata da i Tedeſchi: &amp; queſte ſon monete tutte d'argento fino: &amp; la Cratia vale cinque quattrini, i quali ſon di rame con al quanto di lega, ò miſtura di bronzo. Ma i Principi hanno bene ancora aggiunto altre ſorti di monete d'argento per cagion d'honore, le quali con la loro propor<g ref="char:EOLhyphen"/>tione corriſpondono alle ſopradette dell' vſo antico.</p>
            <p>Et è d'auuertire, che la deſcrittio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> di tutte le fanterie deſcritte aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cende à noue reggimenti, ciaſcun de i quali ſi computa di fanti cin<g ref="char:EOLhyphen"/>que mila al meno, perche in tutta la maſſa il numero è vantaggioſo per ogni buon riſpetto.</p>
            <p>Oltra dicio biſogna fermarſi ſopra di vn infallibile ordine: cio è, che ogni meſe la prima Domenica ſi vſa, che ogni compagnia in luogo commodo fa la ſua Moſtra, ò raſſegna. Et due volte l'anno l' hanno da fare tutte le fanterie, ma in due parti dello ſtato: cio è in vna ſopra la Città di Fiorenza: &amp; nell' altra di ſotto di quella. Ma queſte moſtre generali gia mai ſi fanno ſenza la preſenza del Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe: &amp; qualche volta ſi tralaſciano ancora, ò per la ſtret<g ref="char:EOLhyphen"/>tezza de i viueri di quella annata, ò per altri riſpetti.</p>
            <pb facs="tcp:20270:34"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
